\chapter*{Chapitre 6 — Climatisation et traitement d'air}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Chapitre 6 — Climatisation et traitement d'air}

% ============================================================
\section*{Énoncés}
% ============================================================

\exercice{Analyse du cycle frigorifique R454B}

Un climatiseur au R454B présente les enthalpies suivantes mesurées au banc d'essai :
$h_1 = \SI{490}{\kilo\joule\per\kilogram}$, $h_2 = \SI{535}{\kilo\joule\per\kilogram}$, $h_3 = \SI{270}{\kilo\joule\per\kilogram}$, $h_4 = h_3$.

Le débit massique mesuré est $\dot{m} = \SI{0{,}08}{\kilogram\per\second}$.

\begin{enumerate}
  \item Calculer les puissances frigorifique, de compression et de condensation.
  \item Vérifier le bilan énergétique.
  \item Calculer l'EER. Comparer avec l'EER de Carnot ($T_{0} = 7$\,°C, $T_{c} = 45$\,°C).
  \item Le fabricant annonce EER = 4,1 dans ces conditions. Analyser l'écart.
\end{enumerate}

\exercice{Charges thermiques d'un open-space et sélection d'un système}

Un open-space de 200\,m² est situé en façade ouest. Données estivales :
\begin{itemize}
  \item Vitrage ouest : 30\,m², $g = 0{,}25$ (vitrage solaire), $F_{ombr} = 0{,}6$, $G_{sol,ouest} = \SI{450}{\watt\per\square\metre}$
  \item 40 personnes, 80\,W/pers
  \item Éclairage : 8\,W/m²
  \item Informatique : 40 postes à 120\,W
  \item Transmission et ventilation : \SI{3000}{\watt}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
  \item Calculer chaque type d'apport et la puissance frigorifique totale.
  \item Proposer deux solutions techniques (une à fluide frigorigène, une à eau glacée) en justifiant le choix.
  \item Calculer la consommation électrique mensuelle du système à eau glacée si EER = 4,0 et si le système fonctionne 8\,h/jour, 22\,jours/mois à plein régime.
\end{enumerate}

\exercice{Diagnostic d'un groupe froid sous-performant}

Un groupe froid à eau glacée de 80\,kW nominal présente les mesures suivantes lors de la mise en service :
\begin{itemize}
  \item Puissance électrique mesurée : \SI{28}{\kilo\watt}
  \item Température eau glacée départ : 9\,°C (consigne : 7\,°C)
  \item Température eau glacée retour : 13\,°C
  \item Débit eau glacée : \SI{13{,}8}{\cubic\metre\per\hour}, $\rho = \SI{999}{\kilogram\per\cubic\metre}$, $c_p = \SI{4182}{\joule\per\kilogram\per\kelvin}$
  \item Température extérieure : 28\,°C
\end{itemize}

\begin{enumerate}
  \item Calculer la puissance frigorifique produite à partir du bilan hydraulique.
  \item Calculer l'EER mesuré et comparer à l'EER nominal du constructeur (EER\textsubscript{nom} = 3,2 à 35\,°C, EER\textsubscript{att} \,$\approx$\,3,6 à 28\,°C).
  \item La puissance calculée est conforme à la puissance nominale. Identifier les anomalies restantes (départ, $\Delta T$ eau, condensation) et proposer des causes probables.
\end{enumerate}

\exercice{Free-cooling — calcul d'économie annuelle}

Un immeuble de bureaux à Paris dispose d'un groupe froid de 200\,kW pour la climatisation. L'ingénieur propose d'ajouter un système de free-cooling aéraulique.

\textbf{Données :}
\begin{itemize}
  \item Puissance frigorifique totale : 200\,kW
  \item Température de soufflage air neuf : $T_{souf} = \SI{16}{\degreeCelsius}$
  \item Température intérieure maintenue : $T_{int} = \SI{26}{\degreeCelsius}$
  \item Débit d'air de ventilation : $Q_{air} = \SI{20000}{\cubic\metre\per\hour}$
  \item $\rho_{air} = \SI{1{,}2}{\kilogram\per\cubic\metre}$, $c_{p,air} = \SI{1006}{\joule\per\kilogram\per\kelvin}$
  \item Heures de climatisation/an : 1\,800\,h (mai–septembre)
  \item Heures avec $T_{ext} < 16$\,°C pendant la période de clim : 600\,h/an (données météo Paris)
  \item COP du groupe froid : 3,2
  \item Coût électricité : 0,15\,€/kWh
  \item Énergie électrique des ventilateurs free-cooling : 8\,kW supplémentaires
  \item Charge moyenne pendant les heures de free-cooling : 120\,kW
\end{itemize}

\begin{enumerate}
  \item Calculer la puissance frigorifique disponible par free-cooling aéraulique ($\dot{Q}_{fc} = \rho \cdot c_p \cdot Q_{air} \cdot \Delta T$).
  \item Pendant les 600\,h de free-cooling disponibles, quelle est la part de charge couverte par le free-cooling (\%) pour une charge moyenne de 120\,kW ?
  \item Calculer l'énergie électrique économisée sur le compresseur pendant ces 600\,h.
  \item Calculer le surcoût électrique des ventilateurs free-cooling sur ces 600\,h.
  \item Calculer l'économie nette annuelle en euros.
  \item Si l'investissement du système free-cooling est 25\,000\,€, quel est le temps de retour sur investissement (TRI) ?
\end{enumerate}

\newpage
% ============================================================
\section*{Corrigés}
% ============================================================

\subsection*{Corrigé — Exercice 1}

\textit{Question 1 — Puissances :}
\[
  q_0 = 490 - 270 = \SI{220}{\kilo\joule\per\kilogram}
\]
\[
  w_c = 535 - 490 = \SI{45}{\kilo\joule\per\kilogram}
\]
\[
  q_c = 535 - 270 = \SI{265}{\kilo\joule\per\kilogram}
\]
\[
  \dot{Q}_0 = 0{,}08 \times 220 = \boxed{\SI{17{,}6}{\kilo\watt}}, \quad P_{élec} = 0{,}08 \times 45 = \boxed{\SI{3{,}6}{\kilo\watt}}, \quad \dot{Q}_c = 0{,}08 \times 265 = \boxed{\SI{21{,}2}{\kilo\watt}}
\]

\textit{Question 2 — Bilan :} $q_0 + w_c = 220 + 45 = 265 = q_c$ \checkmark

\textit{Question 3 — EER :}
\[
  EER_{mes} = \frac{17{,}6}{3{,}6} = \boxed{4{,}89}
\]
\[
  EER_{Carnot} = \frac{T_0}{T_c - T_0} = \frac{280}{318 - 280} = \frac{280}{38} = \boxed{7{,}37}
\]
\[
  \eta_{ex} = \frac{4{,}89}{7{,}37} = 66{,}4\,\%
\]

\textit{Question 4 — Écart EER :} L'EER mesuré (4,89) est supérieur à l'EER annoncé (4,1). L'écart s'explique par : des conditions d'essai différentes des conditions normalisées EN 14825, l'instrumentation de mesure du débit massique, et les incertitudes de mesure des enthalpies. L'EER annoncé intègre les pertes auxiliaires (ventilateurs, régulation) que le calcul enthalpique n'inclut pas.

\subsection*{Corrigé — Exercice 2}

\textit{Question 1 — Apports :}
\[
  Q_{sol} = 30 \times 450 \times 0{,}25 \times 0{,}6 = \SI{2025}{\watt}
\]
\[
  Q_{pers} = 40 \times 80 = \SI{3200}{\watt}
\]
\[
  Q_{écl} = 8 \times 200 = \SI{1600}{\watt}
\]
\[
  Q_{info} = 40 \times 120 = \SI{4800}{\watt}
\]
\[
  \dot{Q}_{froid} = 2025 + 3200 + 1600 + 4800 + 3000 = \boxed{\SI{14\,625}{\watt} \approx \SI{14{,}6}{\kilo\watt}}
\]

\textit{Question 2 — Solutions :}
\begin{itemize}
  \item \textbf{VRV/VRF (fluide frigorigène)} : adapté si bâtiment multi-zones, flexibilité élevée, pas besoin de réseau eau glacée. Recommandé pour réhabilitation ou bâtiment de taille moyenne.
  \item \textbf{Eau glacée + ventilo-convecteurs 4 tubes} : adapté si bâtiment neuf de grande taille avec besoins chaud et froid simultanés, meilleur EER, maintenance centralisée. Recommandé pour immeuble tertiaire neuf.
\end{itemize}

\textit{Question 3 — Consommation électrique mensuelle :}
\[
  P_{élec} = \frac{\dot{Q}_{froid}}{EER} = \frac{14{,}6}{4{,}0} = \SI{3{,}65}{\kilo\watt}
\]
\[
  E_{mensuelle} = 3{,}65 \times 8 \times 22 = \boxed{\SI{642}{\kilo\watt\heure}}
\]

\subsection*{Corrigé — Exercice 3}

\textit{Question 1 — Puissance frigorifique produite :}
\[
  \dot{m} = \frac{13{,}8 \times 999}{3600} = \SI{3{,}830}{\kilogram\per\second}
\]
\[
  \dot{Q}_0 = \dot{m} \times c_p \times (T_{ret} - T_{dep}) = 3{,}830 \times 4182 \times (13 - 9) = \boxed{\approx \SI{64{,}1}{\kilo\watt}}
\]

\textit{Question 2 — EER mesuré :}
\[
  EER_{mes} = \frac{64{,}1}{28} = \boxed{2{,}29}
\]

L'EER attendu à $T_{ext} = 28$\,°C est d'environ 3,6 (interpolation entre 3,2 à 35\,°C et les données constructeur). L'EER mesuré (2,29) est \textbf{significativement inférieur} à l'EER attendu.

\textit{Question 3 — Anomalies et causes probables :}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Anomalie 1 — Puissance frigorifique insuffisante (64,1\,kW au lieu de 80\,kW) :}
    le groupe ne délivre que 80\,\% de sa puissance nominale malgré une température extérieure favorable (28\,°C au lieu de 35\,°C). Causes probables : sous-charge en fluide frigorigène (fuite ou purge insuffisante), encrassement de l'évaporateur côté eau (entartrage, dépôts), perte de capacité du compresseur (clapet défectueux).
  \item \textbf{Anomalie 2 — Température de départ trop élevée (9\,°C vs consigne 7\,°C) :}
    le groupe ne descend pas à la consigne de production. Causes probables : débit d'eau trop faible (vanne partiellement fermée, colmatage du filtre), puissance frigorifique insuffisante par rapport à la charge hydraulique, problème de régulation (capteur de température déplacé ou défaillant).
  \item \textbf{Anomalie 3 — EER anormalement bas (2,29 vs 3,6 attendu) :}
    à débit et $\Delta T$ mesurés, la puissance électrique (28\,kW) est disproportionnée par rapport à l'effet frigorifique produit. Causes probables : température de condensation anormalement élevée (condenseur encrassé ou ventilateur défaillant), surchauffe excessive en sortie de compresseur (valve de régulation de surchauffe déréglée), pression de condensation hors plage normale.
  \item \textbf{Actions correctives :} contrôle et recharge éventuelle du fluide frigorigène (test d'étanchéité), nettoyage du condenseur à air, vérification du débit hydraulique et du filtre à tamis, recalibrage de la sonde de départ eau glacée.
\end{itemize}

\subsection*{Corrigé — Exercice 4}

\textit{Question 1 — Puissance frigorifique disponible par free-cooling aéraulique :}
\[
  \dot{m}_{air} = \rho_{air} \times Q_{air} = 1{,}2 \times \frac{20\,000}{3600} = 1{,}2 \times 5{,}556 = \SI{6{,}667}{\kilogram\per\second}
\]
\[
  \Delta T = T_{int} - T_{souf} = 26 - 16 = \SI{10}{\kelvin}
\]
\[
  \dot{Q}_{fc} = \dot{m}_{air} \times c_{p,air} \times \Delta T = 6{,}667 \times 1006 \times 10 = \boxed{\SI{67{,}1}{\kilo\watt}}
\]

Le free-cooling aéraulique peut fournir jusqu'à 67,1\,kW de puissance frigorifique, soit environ 33,5\,\% de la capacité nominale du groupe froid (200\,kW).

\textit{Question 2 — Part de charge couverte par le free-cooling lors des 600\,h disponibles :}

La charge moyenne pendant ces 600\,h est de 120\,kW. La puissance free-cooling disponible est de 67,1\,kW.
\[
  \text{Part FC} = \frac{\dot{Q}_{fc}}{\dot{Q}_{charge}} = \frac{67{,}1}{120} = \boxed{55{,}9\,\%}
\]

Pendant ces heures, le free-cooling couvre environ 56\,\% de la charge ; le compresseur ne couvre que les 44\,\% restants.

\textit{Question 3 — Énergie électrique économisée sur le compresseur :}

Sans free-cooling, la puissance électrique du compresseur pour 120\,kW de charge :
\[
  P_{comp,sans\,FC} = \frac{120}{3{,}2} = \SI{37{,}5}{\kilo\watt}
\]

Avec free-cooling, le compresseur ne couvre plus que $120 - 67{,}1 = 52{,}9$\,kW :
\[
  P_{comp,avec\,FC} = \frac{52{,}9}{3{,}2} = \SI{16{,}5}{\kilo\watt}
\]

Puissance électrique économisée sur le compresseur :
\[
  \Delta P_{comp} = 37{,}5 - 16{,}5 = \SI{21}{\kilo\watt}
\]

Énergie économisée sur 600\,h :
\[
  \Delta E_{comp} = 21 \times 600 = \boxed{\SI{12\,600}{\kilo\watt\heure}}
\]

\textit{Question 4 — Surcoût électrique des ventilateurs free-cooling :}
\[
  E_{vent,FC} = 8 \times 600 = \boxed{\SI{4\,800}{\kilo\watt\heure}}
\]

\textit{Question 5 — Économie nette annuelle :}
\[
  \text{Économie brute} = \Delta E_{comp} \times 0{,}15 = 12\,600 \times 0{,}15 = \SI{1\,890}{\euro}
\]
\[
  \text{Surcoût ventilateurs} = E_{vent,FC} \times 0{,}15 = 4\,800 \times 0{,}15 = \SI{720}{\euro}
\]
\[
  \text{Économie nette} = 1\,890 - 720 = \boxed{\SI{1\,170}{\euro\per\year}}
\]

\textit{Question 6 — Temps de retour sur investissement (TRI) :}
\[
  TRI = \frac{\text{Investissement}}{\text{Économie nette annuelle}} = \frac{25\,000}{1\,170} = \boxed{21{,}4 \text{ ans}}
\]

\begin{attention}
Un TRI de 21 ans est économiquement peu attractif pour un investissement industriel (seuil habituel : 5–8 ans). Ce résultat s'explique par le nombre limité d'heures de free-cooling disponibles à Paris en période de climatisation (600\,h/an, soit 33\,\% des 1\,800\,h de fonctionnement). Le free-cooling aéraulique devient plus rentable dans des villes plus nordiques (Lille, Strasbourg) où les heures disponibles sont plus nombreuses, ou si le groupe froid fonctionne également en demi-saison avec des besoins modérés mais des températures extérieures déjà basses.
\end{attention}
