\chapter{Distribution et émission de chaleur}

% ============================================================
\section{Objectifs pédagogiques}
% ============================================================

\subsection*{Compétences GCF mobilisées}
\begin{itemize}
  \item \textbf{C2-1 à C2-3} — Analyser un réseau de distribution et ses émetteurs : topologie, chaîne d'énergie, paramètres de fonctionnement
  \item \textbf{C3-3} — Dimensionner les émetteurs (puissance, sélection sur catalogue) et les réseaux de distribution (bitubes, monotube)
  \item \textbf{C4-1 et C4-2} — Élaborer les schémas hydrauliques et les plans d'implantation des émetteurs
  \item \textbf{C7-4 à C7-6} — Mesurer les températures, débits et puissances en mise en service ; interpréter les écarts
  \item \textbf{C8-1 à C8-4} — Vérifier le confort thermique, diagnostiquer les déséquilibres, proposer des optimisations
\end{itemize}

\subsection*{Savoirs associés mobilisés}
\begin{itemize}
  \item \textbf{B1-2} — Émission de chaleur : radiateurs, planchers chauffants, ventilo-convecteurs, aérothermes (niveau 3)
  \item \textbf{B4-1} — Réseaux hydrauliques : eau chaude, équilibrage, sécurité, dimensionnement (niveau 3)
  \item \textbf{A2-3} — Bilan thermique : déperditions, charges thermiques (niveau 3)
  \item \textbf{S5.5} — Réglementations fluides thermiques : chauffage (niveau 3)
  \item \textbf{S10.3 et S10.5} — Sécurités d'installation et mise en service (niveau 3)
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Introduction}
% ============================================================

La distribution et l'émission de chaleur constituent le maillon final entre la production (chaudière, PAC) et le confort des occupants. Un émetteur bien dimensionné et correctement alimenté garantit la température de consigne dans chaque local, avec un minimum de consommation énergétique.

En GCF, le technicien supérieur est amené à concevoir les réseaux de distribution (tracé, diamètres, topologie), à sélectionner les émetteurs sur catalogue, à vérifier l'équilibrage hydraulique et à intervenir en cas de dysfonctionnement. Ce chapitre couvre les émetteurs statiques (radiateurs, planchers chauffants) et dynamiques (ventilo-convecteurs, aérothermes), ainsi que les architectures de réseaux bitubes et monotubes.

La transition vers les pompes à chaleur (PAC) impose une réflexion systématique sur le dimensionnement des émetteurs en basse température — un enjeu central pour la rénovation énergétique du parc bâti français.

% ============================================================
\section{Topologies des réseaux de distribution}
% ============================================================

% --- Figure 1 : Schéma circuit bitube avec vanne 3 voies et robinets thermostatiques ---
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    >=Stealth,
    every node/.style={font=\small},
    pipe/.style={line width=1.5pt},
    hotpipe/.style={pipe, color=FedOrange},
    coldpipe/.style={pipe, color=FedBlue},
    box/.style={draw, fill=white, minimum width=1.4cm, minimum height=0.8cm, align=center},
    valve/.style={draw, fill=FedGreen!30, circle, minimum size=0.5cm, inner sep=0pt},
    rad/.style={draw=FedOrange, fill=FedOrange!15, minimum width=1.1cm, minimum height=1.6cm, align=center, rounded corners=2pt}
  ]

    % Chaudière / PAC
    \node[draw=FedBlue, fill=FedBlue!15, minimum width=1.6cm, minimum height=1.2cm, align=center, rounded corners=4pt] (prod) at (0,0) {\textbf{Chaudière}\\\textbf{/ PAC}};

    % Pompe de circulation
    \node[draw, circle, fill=FedOrange!20, minimum size=0.8cm, right=1.2cm of prod] (pump) {$\circlearrowleft$};

    % Vanne 3 voies mélange
    \node[valve, right=1.0cm of pump, minimum size=0.8cm, fill=FedGreen!30] (v3v) {};
    \node[above=0.05cm of v3v, font=\tiny] {V3V};

    % Collecteur départ (nourrice)
    \node[draw, fill=FedOrange!25, minimum width=0.3cm, minimum height=3.6cm] (coll_dep) at (5.5, 0) {};
    \node[right=0.05cm of coll_dep, font=\tiny, rotate=90, anchor=south] {Nourrice départ};

    % Collecteur retour
    \node[draw, fill=FedBlue!25, minimum width=0.3cm, minimum height=3.6cm] (coll_ret) at (8.2, 0) {};
    \node[right=0.05cm of coll_ret, font=\tiny, rotate=90, anchor=south] {Nourrice retour};

    % Tuyau départ principal (orange)
    \draw[hotpipe, ->] (prod.east) -- (pump.west);
    \draw[hotpipe, ->] (pump.east) -- (v3v.west);
    \draw[hotpipe, ->] (v3v.east) -- (5.35, 0) node[above, midway, font=\tiny] {Départ 45–55°C};

    % Tuyau retour principal (bleu)
    \draw[coldpipe, ->] (8.35, 0) -- (v3v.south |- 0, -1.8) -- (v3v.south |- prod.west) -- +(-0.3,0) node[below, font=\tiny] {Retour};
    \draw[coldpipe] (8.35,0) -- (prod.east |- 0, -1.8) -- (prod.south |- 0,-1.8) -- (prod.south);

    % Radiateur 1
    \node[rad] (rad1) at (6.85, 1.4) {Rad 1};
    % robinet thermostatique entrée (symbole simplifié)
    \node[valve, fill=FedRed!30, minimum size=0.4cm] (rt1) at (6.1, 1.4) {};
    \node[above=0.0cm of rt1, font=\tiny] {RT};
    \draw[hotpipe, ->] (5.5, 1.4) -- (rt1.west);
    \draw[hotpipe, ->] (rt1.east) -- (rad1.west);
    \draw[coldpipe, ->] (rad1.east) -- (8.2, 1.4);

    % Radiateur 2
    \node[rad] (rad2) at (6.85, -1.4) {Rad 2};
    \node[valve, fill=FedRed!30, minimum size=0.4cm] (rt2) at (6.1, -1.4) {};
    \node[above=0.0cm of rt2, font=\tiny] {RT};
    \draw[hotpipe, ->] (5.5, -1.4) -- (rt2.west);
    \draw[hotpipe, ->] (rt2.east) -- (rad2.west);
    \draw[coldpipe, ->] (rad2.east) -- (8.2, -1.4);

    % Légende
    \draw[hotpipe] (0, -2.8) -- ++(1.0, 0) node[right] {Eau chaude (départ)};
    \draw[coldpipe] (5, -2.8) -- ++(1.0, 0) node[right] {Eau froide (retour)};
    \node[valve, fill=FedRed!30, minimum size=0.4cm] at (3.8,-2.8) {};
    \node[right=0.3cm] at (3.8,-2.8) {Robinet thermostatique (RT)};

  \end{tikzpicture}
  \caption{Schéma de principe d'un circuit bitube avec vanne 3 voies et robinets thermostatiques}
  \label{fig:circuit-bitube-v3v}
\end{figure}

\subsection{Réseau bitube}

\begin{definition}[title=Réseau bitube]
Dans un réseau bitube, chaque émetteur est alimenté par une canalisation de départ et une canalisation de retour \textbf{indépendantes}. L'eau chaude arrive à la même température à tous les émetteurs.

\textbf{Avantages :}
\begin{itemize}
  \item Température d'alimentation identique pour tous les émetteurs
  \item Facilité d'équilibrage (robinets thermostatiques + robinets d'équilibrage)
  \item Standard en construction neuve tertiaire et résidentiel collectif
\end{itemize}

\textbf{Inconvénients :} Coût de tuyauterie plus élevé qu'un réseau monotube.
\end{definition}

\subsection{Réseau monotube}

\begin{definition}[title=Réseau monotube]
Dans un réseau monotube, les émetteurs sont raccordés en série sur une boucle unique. L'eau se refroidit progressivement en traversant chaque émetteur.

\textbf{Conséquences :}
\begin{itemize}
  \item La température d'alimentation \textbf{diminue} d'un émetteur au suivant
  \item Les émetteurs en aval doivent être surdimensionnés pour compenser la perte de température
  \item Utilisé principalement en réhabilitation ou petits bâtiments
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparatif réseau bitube vs monotube}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    Critère & Bitube & Monotube \\
    \midrule
    Température d'alimentation émetteurs & Identique pour tous & Décroissante en série \\
    Dimensionnement émetteurs & Homogène & Variable (croissant en aval) \\
    Coût tuyauterie & Plus élevé & Plus faible \\
    Facilité d'équilibrage & Bonne & Difficile \\
    Régulation locale & Robinet thermostatique & Bypass nécessaire \\
    Usage typique & Neuf, tertiaire, collectif & Réhabilitation, petit pavillon \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Réseau en antenne, en anneau et en nourrice}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Réseau en antenne (arborescent)} : la plus répandue. Distribution depuis une nourrice centrale vers des branches. Simple à équilibrer avec la méthode de la branche index.
  \item \textbf{Réseau en anneau (boucle)} : tolérance aux pannes, utilisé dans les grands réseaux collectifs. Équilibrage plus complexe.
  \item \textbf{Réseau en nourrice (manifold)} : toutes les branches partent du même collecteur, longueurs quasi-égales. Équilibrage facilité. Standard pour les planchers chauffants.
\end{itemize}

\subsection{Températures de fonctionnement selon l'émetteur}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Températures d'eau caractéristiques selon l'émetteur}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    Émetteur & $T_{dep}$ (°C) & $T_{ret}$ (°C) & $\Delta T$ & Compatible PAC \\
    \midrule
    Radiateur haute T & 75–80 & 60–65 & 15 K & Non \\
    Radiateur moyenne T & 60–70 & 45–55 & 15 K & Difficile \\
    Radiateur basse T & 45–55 & 35–45 & 10–15 K & Oui (surdimensionné) \\
    Ventilo-convecteur & 45–55 & 40–50 & 5–10 K & Oui \\
    Plancher chauffant & 30–40 & 25–35 & 5–10 K & Idéal PAC \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
\section{Radiateurs à eau chaude}
% ============================================================

\subsection{Principe et types}

Un radiateur transfère la chaleur de l'eau chaude vers l'air ambiant par convection (majoritaire, 70--80\,\%) et rayonnement (20--30\,\%). Les types courants sont :

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Types de radiateurs à eau chaude}
  \begin{tabular}{p{3cm}p{4.5cm}p{4cm}}
    \toprule
    Type & Construction & Usage typique \\
    \midrule
    Panneau acier & Tôles embouties, ailettes. 1, 2 ou 3 panneaux + ailettes. & Résidentiel, tertiaire courant \\
    Fonte & Éléments assemblés. Grande inertie thermique. & Réhabilitation, bâtiments anciens \\
    Aluminium & Éléments extrudés. Faible inertie, montée en T rapide. & Résidentiel neuf \\
    Sèche-serviettes & Radiateur tubulaire + résistance électrique d'appoint. & Salles de bain \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Puissance nominale et correction selon les températures}

La puissance des radiateurs est donnée dans les catalogues fabricants pour des conditions normalisées (NF EN 442) :
\begin{itemize}
  \item Température d'eau : départ 75\,°C / retour 65\,°C (moyenne 70\,°C)
  \item Température ambiante : 20\,°C
  \item Excès de température : $\Delta T_{nom} = 70 - 20 = \SI{50}{\kelvin}$
\end{itemize}

En conditions réelles (températures différentes), il faut corriger la puissance :

\begin{equation}
  \Phi_{réel} = \Phi_{nom} \cdot \left(\frac{\Delta T_{réel}}{\Delta T_{nom}}\right)^n
  \label{eq:radiateur_correction}
\end{equation}
\begin{itemize}
  \item $\Delta T_{réel} = T_{moy,eau} - T_{ambiante}$ : écart réel (\si{\kelvin})
  \item $\Delta T_{nom} = \SI{50}{\kelvin}$ : écart nominal (NF EN 442)
  \item $n$ : exposant du radiateur — typiquement $n = 1{,}3$ pour un panneau acier, $n = 1{,}25$ pour un radiateur fonte
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Facteur de correction de puissance selon les températures de fonctionnement ($n = 1{,}3$)}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Régime d'eau & $T_{dep}$/\,$T_{ret}$ (°C) & $\Delta T_{réel}$ (K) & Facteur de correction \\
    \midrule
    Haute température (HT) & 75/65 & 50 & 1,000 \\
    Moyenne température (MT) & 60/50 & 35 & 0,638 \\
    Basse température PAC & 50/40 & 25 & 0,406 \\
    Très basse température PAC & 45/38 & 21,5 & 0,327 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{attention}
Avec des émetteurs basse température (50/40\,°C, compatible PAC), $\Delta T_{réel} = 45 - 20 = \SI{25}{\kelvin}$. Le radiateur ne délivre que :
\[
  \Phi_{50/40} = \Phi_{nom} \cdot \left(\frac{25}{50}\right)^{1{,}3} = \Phi_{nom} \times 0{,}406
\]
Un radiateur prévu pour 75/65\,°C devra être surdimensionné d'un facteur $\approx 2{,}5$ pour fonctionner à basse température. C'est un point critique lors du passage à une PAC en rénovation.
\end{attention}

\subsection{Sélection d'un radiateur}

\begin{methode}[title=Sélection d'un radiateur sur catalogue]
\begin{enumerate}
  \item Calculer la puissance de déperdition du local $\dot{Q}_{local}$ (W) à la température de base
  \item Déterminer les températures de fonctionnement ($T_{dep}$, $T_{ret}$, $T_{amb}$)
  \item Calculer $\Delta T_{réel} = (T_{dep} + T_{ret})/2 - T_{amb}$
  \item Calculer la puissance nominale équivalente nécessaire :
  \[
    \Phi_{nom,néc} = \frac{\dot{Q}_{local}}{\left(\dfrac{\Delta T_{réel}}{50}\right)^n}
  \]
  \item Sélectionner dans le catalogue un radiateur de puissance nominale $\geq \Phi_{nom,néc}$
  \item Vérifier l'encombrement et la position (sous fenêtre recommandé pour le confort)
\end{enumerate}
\end{methode}

\subsection{Robinets thermostatiques}

Le robinet thermostatique régule le débit d'eau dans le radiateur en fonction de la température ambiante. Il comporte une tête thermostatique à dilatation de cire ou de liquide, réglable de 1 à 5 (correspondant à environ 10--30\,°C).

\begin{definition}[title=Kvs du robinet thermostatique]
Le $K_{vs}$ (ou $K_v$ à ouverture maximale) est le débit en m³/h d'eau à travers le robinet pour une perte de charge de \SI{1}{\bar}. Il caractérise la capacité de débit du robinet.
\begin{equation}
  q_v = K_{vs} \cdot \sqrt{\Delta P} \qquad \left[q_v \text{ en m}^3/\text{h}, \Delta P \text{ en bar}\right]
\end{equation}
\end{definition}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Kvs courants des robinets thermostatiques selon le diamètre}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    DN robinet & $K_{vs}$ (m³/h) & Débit max à 0,5\,bar & Usage \\
    \midrule
    DN 10 & 0,18 & 127 L/h & Petit radiateur \\
    DN 15 & 0,52 & 368 L/h & Radiateur standard \\
    DN 20 & 1,10 & 778 L/h & Grand radiateur ou VEC \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
\section{Planchers chauffants hydrauliques}
% ============================================================

\subsection{Principe}

Le plancher chauffant hydraulique (PCH) est un émetteur à très basse température (35/28\,°C typique) intégré dans la dalle. Il offre un confort thermique excellent (chaleur rayonnante au sol) et est parfaitement adapté aux PAC.

\begin{definition}[title=Température de surface maximale réglementaire (NF EN 1264)]
La NF EN 1264 limite la température de surface du plancher à :
\begin{itemize}
  \item \textbf{29\,°C} dans les zones habitées (pièces principales) — ancienne limite 30\,°C
  \item \textbf{35\,°C} dans les zones de bordure (bande périmétrique de 1\,m)
  \item \textbf{33\,°C} dans les salles de bain
\end{itemize}
Au-delà, le confort est dégradé et le risque d'endommagement du revêtement de sol augmente.
\end{definition}

\subsection{Dimensionnement d'un plancher chauffant}

\begin{methode}[title=Calcul du pas de tube (NF EN 1264)]
La puissance surfacique $q$ d'un plancher chauffant dépend de la température moyenne de l'eau ($T_{moy}$), de la température ambiante ($T_{amb}$) et du pas $p$ entre les tubes :

\begin{equation}
  q = B \cdot \frac{(T_{moy} - T_{amb})}{p} \qquad \left[\si{\watt\per\square\metre}\right]
\end{equation}

Où $B$ est un coefficient dépendant du revêtement de sol (résistance thermique $R_{revêt}$) :
\begin{equation}
  B = \frac{1}{0{,}173 + R_{revêt}} \qquad [\si{\watt\per\square\metre\per\kelvin}]
\end{equation}

\textbf{Étapes de dimensionnement :}
\begin{enumerate}
  \item Calculer la puissance surfacique nécessaire : $q_{néc} = \dot{Q}_{local} / S_{local}$
  \item Choisir le revêtement de sol (carrelage : $R = 0{,}01$--$0{,}02$\,m²K/W ; parquet : $R = 0{,}10$--$0{,}15$\,m²K/W)
  \item Fixer les températures ($T_{dep}$, $T_{ret}$, $T_{moy}$, $T_{amb}$)
  \item Calculer $B$ puis le pas $p = B \cdot (T_{moy} - T_{amb}) / q_{néc}$
  \item Arrondir à un pas normalisé : 75, 100, 150, 200, 250, 300\,mm
  \item Vérifier que la température de surface ne dépasse pas la limite réglementaire
\end{enumerate}
\end{methode}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Coefficient $B$ et puissances maximales selon le revêtement de sol (NF EN 1264)}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Revêtement & $R_{revêt}$ (m²K/W) & $B$ (W/m²K) & $q_{max}$ (W/m²) typique \\
    \midrule
    Carrelage, marbre & 0,00–0,02 & 5,2–5,8 & 60–80 \\
    Parquet collé & 0,05–0,10 & 3,4–4,3 & 40–60 \\
    Parquet flottant & 0,10–0,15 & 2,7–3,4 & 35–50 \\
    Moquette & 0,15–0,20 & 2,3–2,7 & 25–40 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{attention}
Sous un parquet massif ($R_{revêt} > 0{,}15$\,m²K/W), la puissance surfacique maximale chute fortement. Vérifier la compatibilité du revêtement avant de valider le dimensionnement (label « Compatible plancher chauffant »).
\end{attention}

% --- Figure 2 : Schéma de principe plancher chauffant hydraulique ---
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    >=Stealth,
    every node/.style={font=\small},
    pipe/.style={line width=1.4pt},
    hotpipe/.style={pipe, color=FedOrange},
    coldpipe/.style={pipe, color=FedBlue},
    looppipe/.style={pipe, color=FedGreen}
  ]

    % --- Collecteur (nourrice) départ ---
    \draw[fill=FedOrange!30, draw=FedOrange, line width=1.5pt]
      (0, 0.25) rectangle (5, 0.55);
    \node[above=0.1cm] at (2.5, 0.55) {\textbf{Collecteur départ} (35–40°C)};

    % --- Collecteur retour ---
    \draw[fill=FedBlue!30, draw=FedBlue, line width=1.5pt]
      (0, -0.55) rectangle (5, -0.25);
    \node[below=0.1cm] at (2.5, -0.55) {\textbf{Collecteur retour} (28–35°C)};

    % --- 3 boucles de plancher ---
    % Boucle 1 (gauche)
    \draw[looppipe, ->] (0.8, 0.25) -- (0.8, -1.2) -- (0.4, -1.2) -- (0.4, -3.8) --
      (2.8, -3.8) -- (2.8, -1.2) -- (1.2, -1.2) -- (1.2, -0.25);
    \node[font=\tiny, FedGreen] at (1.6, -2.5) {Boucle 1};

    % Boucle 2 (centre)
    \draw[looppipe, ->] (2.3, 0.25) -- (2.3, -1.4) -- (1.9, -1.4) -- (1.9, -4.4) --
      (4.0, -4.4) -- (4.0, -1.4) -- (2.7, -1.4) -- (2.7, -0.25);
    \node[font=\tiny, FedGreen] at (3.4, -3.0) {Boucle 2};

    % Boucle 3 (droite)
    \draw[looppipe, ->] (3.8, 0.25) -- (3.8, -1.6) -- (3.4, -1.6) -- (3.4, -5.0) --
      (5.2, -5.0) -- (5.2, -1.6) -- (4.2, -1.6) -- (4.2, -0.25);
    \node[font=\tiny, FedGreen] at (4.9, -3.5) {Boucle 3};

    % --- Dalle (représentation) ---
    \draw[dashed, gray, rounded corners=3pt] (-0.2, -1.0) rectangle (5.8, -5.4);
    \node[gray, font=\tiny] at (2.9, -5.2) {Dalle béton (avec tubes noyés, pas $p$ = 100–300 mm)};

    % --- Alimentation depuis PAC/chaudière ---
    \draw[hotpipe, ->] (-1.2, 0.4) -- (0, 0.4) node[above, midway, font=\tiny] {Départ PAC};
    \draw[coldpipe, ->] (0, -0.4) -- (-1.2, -0.4) node[above, midway, font=\tiny] {Retour PAC};

    % --- Débitmètre et actionneur symboles ---
    \node[draw, fill=FedOrange!10, circle, minimum size=0.35cm, inner sep=0pt, font=\tiny]
      at (0.8, 0.1) {Q};
    \node[draw, fill=FedOrange!10, circle, minimum size=0.35cm, inner sep=0pt, font=\tiny]
      at (2.3, 0.1) {Q};
    \node[draw, fill=FedOrange!10, circle, minimum size=0.35cm, inner sep=0pt, font=\tiny]
      at (3.8, 0.1) {Q};
    \node[font=\tiny] at (2.5, 0.95) {(débitmètres + actionneurs thermoélectriques)};

  \end{tikzpicture}
  \caption{Schéma de principe d'un plancher chauffant hydraulique : collecteur, boucles et dalle}
  \label{fig:pch-principe}
\end{figure}

\subsection{Collecteur de distribution}

Le collecteur distribue l'eau chaude vers les différentes boucles du plancher. Il comporte :
\begin{itemize}
  \item Des débitmètres par boucle (en verre ou numériques) pour l'équilibrage
  \item Des têtes thermoélectriques (actionneurs) commandées par les thermostats de pièce
  \item Un organe de sécurité (soupape) et un purgeur automatique
\end{itemize}

\textbf{Longueur maximale d'une boucle :} 100 à 120\,m pour limiter les pertes de charge (pression différentielle au collecteur typique : 15 à 30\,kPa).

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Longueurs de boucle typiques selon le pas de tube et la surface}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Pas de tube & Surface par boucle (m²) & Longueur boucle (m) & Remarque \\
    \midrule
    100 mm & 8 m² & 80 m & 1 boucle suffit \\
    150 mm & 12 m² & 80 m & 1 boucle \\
    200 mm & 20 m² & 100 m & 1 ou 2 boucles \\
    300 mm & 30 m² & 100 m & 2 boucles recommandées \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
\section{Ventilo-convecteurs}
% ============================================================

\begin{definition}[title=Ventilo-convecteur (fan-coil)]
Un ventilo-convecteur est un émetteur dynamique : il comporte un échangeur à eau (batterie chaude ou froide) et un ventilateur qui force la circulation d'air à travers la batterie. Il peut fonctionner en chaud et en froid (2 tubes) ou alternativement chaud et froid (4 tubes).
\end{definition}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparatif ventilo-convecteurs 2 tubes vs 4 tubes}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    Critère & 2 tubes & 4 tubes \\
    \midrule
    Nombre de circuits hydrauliques & 1 (chaud \textbf{ou} froid) & 2 (chaud \textbf{et} froid) \\
    Chauffage et froid simultanés & Non & Oui \\
    Coût d'installation & Faible & Élevé \\
    Flexibilité saisonnière & Limitée (saison) & Totale \\
    Changement saisonnier & Nécessaire & Inutile \\
    Usage typique & Logement collectif & Hôtel, bureaux, tertiaire \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textbf{Puissances typiques :} de 0,5 à 5\,kW en chauffage selon le modèle. Vitesse du ventilateur réglable (silencieux / moyen / fort — critère de sélection acoustique important, NR 30-35 en résidentiel).

\begin{definition}[title=Conditions normalisées de puissance VEC (NF EN 14240)]
Les performances des ventilo-convecteurs sont mesurées dans des conditions normalisées :
\begin{itemize}
  \item Chauffage : eau 70/60\,°C, air ambiant 20\,°C (EN 14240)
  \item Refroidissement : eau 7/12\,°C, air ambiant 27\,°C / HR 50\,\%
\end{itemize}
En conditions réelles (PAC basse T : 45/40\,°C), appliquer la même correction que pour les radiateurs.
\end{definition}

% ============================================================
\section{Aérothermes}
% ============================================================

\begin{definition}[title=Aérotherme]
Un aérotherme est un grand ventilo-convecteur à soufflage d'air chaud, utilisé pour le chauffage de grands volumes (ateliers, entrepôts, halls). Il est alimenté en eau chaude et dispose d'un ventilateur hélicoïdal de grande taille.
\end{definition}

\textbf{Puissances typiques :} 10 à 100\,kW. Température de soufflage : 40 à 60\,°C. Portée du jet d'air : 10 à 30\,m.

\begin{attention}
L'aérotherme crée des mouvements d'air importants, ce qui peut causer de la poussière en suspension. À éviter dans les locaux propres (agro-alimentaire, médical) et à combiner avec une étude acoustique dans les locaux de travail (directive bruit au travail — niveau sonore $\leq 80$\,dB(A) sur 8\,h).
\end{attention}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparatif des émetteurs de chaleur hydrauliques — synthèse}
  \begin{tabular}{p{2.5cm}p{2.5cm}p{2.5cm}p{2.5cm}p{2.5cm}}
    \toprule
    Critère & Radiateur & PCH & VEC & Aérotherme \\
    \midrule
    T° eau (PAC) & Difficile & Idéal & Bien & Bien \\
    Confort & Bon & Excellent & Bon & Moyen \\
    Inertie & Faible-moy. & Forte & Faible & Très faible \\
    Bruit & Nul & Nul & Léger & Élevé \\
    Investissement & Faible & Moyen & Moyen & Faible \\
    Usage principal & Résidentiel & Résidentiel neuf & Tertiaire & Industrie \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
\section{Exemples résolus}
% ============================================================

\begin{exemple}[title=Sélection d'un radiateur pour fonctionnement PAC basse température]
\textbf{Énoncé :} Un séjour de 30\,m² présente des déperditions de \SI{1400}{\watt} pour $T_{ext} = -7$\,°C, $T_{amb} = 20$\,°C. La PAC fonctionne en 45/38\,°C. Sélectionner le radiateur (exposant $n = 1{,}3$).

\textbf{Étape 1 : Écart de température réel}
\[
  T_{moy,eau} = \frac{45 + 38}{2} = \SI{41{,}5}{\celsius}
\]
\[
  \Delta T_{réel} = 41{,}5 - 20 = \SI{21{,}5}{\kelvin}
\]

\textbf{Étape 2 : Puissance nominale équivalente nécessaire}
\[
  \Phi_{nom,néc} = \frac{1400}{\left(\dfrac{21{,}5}{50}\right)^{1{,}3}} = \frac{1400}{(0{,}430)^{1{,}3}} = \frac{1400}{0{,}371} = \SI{3774}{\watt}
\]

\textbf{Étape 3 : Sélection catalogue}
Retenir un radiateur panneau acier type 22 (2 panneaux + 2 rangées d'ailettes) de puissance nominale $\geq$ \SI{3800}{\watt}.

Exemple : Radiateur 22/600/1600 → puissance nominale 3936\,W (à vérifier catalogue fabricant).

\textbf{À noter :} Le même local avec des radiateurs 75/65\,°C n'aurait nécessité qu'un radiateur de \SI{1400}{\watt} nominal — le passage PAC multiplie par \textbf{2,7} la puissance nominale requise.

\textbf{Vérification à la puissance partiellement réduite :} Si la PAC monte à 55/45\,°C ($\Delta T_{réel} = 30$\,K) en période de grand froid :
\[
  \Phi_{55/45} = 3936 \times \left(\frac{30}{50}\right)^{1{,}3} = 3936 \times 0{,}534 = \SI{2102}{\watt} > 1400\,\text{W}
\]
Le radiateur sélectionné couvre les besoins même en conditions normales d'hiver.
\end{exemple}

\begin{exemple}[title=Dimensionnement d'une boucle de plancher chauffant]
\textbf{Énoncé :} Une chambre de 12\,m² présente des déperditions de \SI{480}{\watt}. Le revêtement est du carrelage ($R_{revêt} = \SI{0{,}01}{\square\metre\kelvin\per\watt}$). Le PCH fonctionne en 35/28\,°C, $T_{amb} = 20$\,°C.

\textbf{Étape 1 : Puissance surfacique nécessaire}
\[
  q_{néc} = \frac{480}{12} = \SI{40}{\watt\per\square\metre}
\]

\textbf{Étape 2 : Coefficient B}
\[
  B = \frac{1}{0{,}173 + 0{,}01} = \frac{1}{0{,}183} = \SI{5{,}46}{\watt\per\square\metre\per\kelvin}
\]

\textbf{Étape 3 : Température moyenne eau}
\[
  T_{moy} = \frac{35 + 28}{2} = \SI{31{,}5}{\celsius}
\]

\textbf{Étape 4 : Puissance surfacique disponible à $p = 300$\,mm (pas max)}
\[
  q_{disp} = B \times \frac{T_{moy} - T_{amb}}{p} = 5{,}46 \times \frac{31{,}5 - 20}{0{,}30} = 5{,}46 \times \frac{11{,}5}{0{,}30} = \SI{209}{\watt\per\square\metre}
\]

$q_{disp} = 209$\,W/m² $\gg$ $q_{néc} = 40$\,W/m² → le pas maximal de 300\,mm est largement suffisant.

\textbf{Étape 5 : Longueur de tube pour la chambre}
\[
  L_{tube} = \frac{S_{chambre}}{p} = \frac{12}{0{,}30} = \SI{40}{\metre}
\]
Acceptable ($< 100$\,m). Une seule boucle suffit.

\textbf{Vérification température de surface :} Avec $B = 5{,}46$ et $q = 40$\,W/m², la température de surface est :
\[
  T_{surface} = T_{amb} + q / B_{sol} \approx 20 + 40/12 \approx \SI{23{,}3}{\celsius}
\]
Bien inférieure à 29\,°C — conforme NF EN 1264.
\end{exemple}

\begin{exemple}[title=Diagnostic d'un radiateur sous-performant]
\textbf{Énoncé :} Un technicien mesure sur un radiateur de bureau les valeurs suivantes :
\begin{itemize}
  \item Température entrée eau : 68\,°C
  \item Température sortie eau : 58\,°C
  \item Débit eau mesuré : 40\,L/h
  \item Température ambiante : 18\,°C
\end{itemize}
Le local présente des déperditions de 1200\,W. Le radiateur a une puissance nominale de 1800\,W (en 75/65/20\,°C, $n = 1{,}3$).

\textit{1 — Puissance thermique réellement délivrée :}
\[
  \dot{m} = \frac{40 \times 978}{3600 \times 1000} = \SI{0{,}01087}{\kilogram\per\second}
\]
\[
  \dot{Q}_{réel} = 0{,}01087 \times 4186 \times (68 - 58) = \SI{455}{\watt}
\]

\textit{2 — Puissance théorique attendue dans ces conditions :}
\[
  T_{moy} = \frac{68 + 58}{2} = \SI{63}{\celsius}, \quad \Delta T_{réel} = 63 - 18 = \SI{45}{\kelvin}
\]
\[
  \dot{Q}_{théo} = 1800 \times \left(\frac{45}{50}\right)^{1{,}3} = 1800 \times 0{,}870 = \SI{1566}{\watt}
\]

\textit{3 — Analyse :} Écart massif : 455\,W mesuré vs 1566\,W théorique ($-71\,\%$). Pistes de diagnostic :
\begin{itemize}
  \item \textbf{Débit très faible} (40\,L/h vs débit nominal estimé 100–150\,L/h) → robinet thermostatique bloqué ou trop fermé
  \item Présence d'air dans le radiateur → purge nécessaire (purger le point haut)
  \item Encrassement intérieur (boues magnétiques) réduisant le débit et l'échange thermique
  \item Vanne d'équilibrage trop fermée → mesurer la pression différentielle aux bornes du radiateur
\end{itemize}

\textbf{Action corrective :} Purger le radiateur, vérifier l'ouverture du robinet thermostatique et du robinet de retour, mesurer le débit après correction.
\end{exemple}

% --- Figure 3 : Comparaison des émetteurs — températures types ---
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    >=Stealth,
    every node/.style={font=\small},
    bar/.style={draw, minimum width=1.6cm, align=center},
    label/.style={font=\small, align=center}
  ]
    % Axes
    \draw[->] (0,0) -- (0,8.2) node[left, font=\small] {$T$ (°C)};
    \draw[->] (0,0) -- (10.5,0);

    % Graduations axe Y
    \foreach \y/\val in {0/0, 1.5/15, 3/30, 4.5/45, 6/60, 7.5/75}{
      \draw (−0.1,\y) -- (0.1,\y);
      \node[left, font=\tiny] at (0,\y) {\val};
    }

    % --- Radiateur haute T ---
    % départ 75°C = 7.5, retour 65°C = 6.5 → 0,1 per °C scale: y = T/10
    \draw[bar, fill=FedRed!40, draw=FedRed] (1.0, 6.5) rectangle (2.6, 7.5);
    \node[label, FedRed] at (1.8, 6.0) {Radiateur\\HT\\75/65°C};
    \node[font=\tiny, white] at (1.8, 7.0) {$\Delta T=10$K};

    % --- Radiateur basse T ---
    \draw[bar, fill=FedOrange!40, draw=FedOrange] (3.0, 4.0) rectangle (4.6, 5.0);
    \node[label, FedOrange] at (3.8, 3.5) {Radiateur\\BT\\50/40°C};
    \node[font=\tiny] at (3.8, 4.5) {$\Delta T=10$K};

    % --- VEC ---
    \draw[bar, fill=FedBlue!40, draw=FedBlue] (5.0, 4.0) rectangle (6.6, 5.0);
    \node[label, FedBlue] at (5.8, 3.5) {Ventilo-\\convecteur\\50/45°C};
    \node[font=\tiny] at (5.8, 4.5) {$\Delta T=5$K};

    % --- PCH ---
    \draw[bar, fill=FedGreen!40, draw=FedGreen] (7.0, 2.8) rectangle (8.6, 3.5);
    \node[label, FedGreen] at (7.8, 2.2) {Plancher\\chauffant\\35/28°C};
    \node[font=\tiny] at (7.8, 3.1) {$\Delta T=7$K};

    % Ligne température ambiante 20°C
    \draw[dashed, gray] (0, 2.0) -- (10.0, 2.0);
    \node[right, font=\tiny, gray] at (10.0, 2.0) {$T_{amb}=20$°C};

    % Compatibilité PAC (limite ~55°C = 5.5)
    \draw[dashed, FedOrange, line width=0.8pt] (0, 5.5) -- (10.0, 5.5);
    \node[right, font=\tiny, FedOrange] at (10.0, 5.5) {Limite PAC $\approx55$°C};

    % Légende compatibilité
    \node[draw, fill=FedGreen!20, font=\tiny, align=left, rounded corners=2pt]
      at (5.0, 8.0) {Radiateur BT, VEC, PCH : compatibles PAC \quad Radiateur HT : incompatible PAC};

  \end{tikzpicture}
  \caption{Comparaison des émetteurs hydrauliques — températures de fonctionnement types et compatibilité PAC}
  \label{fig:comparaison-emetteurs}
\end{figure}

% ============================================================
\section{Éléments de réglementation}
% ============================================================

\begin{description}
  \item[NF EN 1264] Systèmes de chauffage et de rafraîchissement intégrés dans les planchers — exigences de calcul, dimensionnement et essais. Norme de référence pour les planchers chauffants hydrauliques. Fixe les températures de surface maximales.

  \item[NF EN 442] Radiateurs et convecteurs — spécifications et essais techniques. Définit les conditions normalisées de mesure des puissances (75/65/20\,°C) et les méthodes d'essai. Les données des catalogues fabricants sont établies selon cette norme.

  \item[NF EN 14240] Ventilo-convecteurs — spécifications et essais. Conditions normalisées de mesure des puissances en chaud et en froid pour les fan-coils.

  \item[NF EN 15316] Systèmes de chauffage dans les bâtiments — méthode de calcul des besoins en énergie et des rendements du système (distribution, émission, régulation). Utilisée pour le calcul réglementaire RE2020.

  \item[RE 2020] Favorise les émetteurs basse température (planchers chauffants, radiateurs basse T) pour optimiser le SCOP des PAC. Les logements neufs sont dimensionnés pour fonctionner à 45/40\,°C maximum.

  \item[DTU 65.14 — NF P52-307] Exécution des planchers chauffants à eau chaude. Prescrit les règles de pose, les distances minimales aux murs, les joints de dilatation et les conditions de mise en eau.

  \item[DTU 65.11 — NF P52-211] Dispositifs de sécurité pour installations de chauffage central. S'applique aux réseaux de distribution : soupapes de sécurité, vases d'expansion, pression maximale de service.

  \item[Décret du 25 juin 2019 (robinets thermostatiques)] Obligation d'équiper de robinets thermostatiques (ou autre régulation locale) tous les radiateurs alimentés par le réseau collectif dans les logements neufs et à l'occasion de travaux.
\end{description}

% ============================================================
\section{Exercices}
% ============================================================

\begin{exercice}[title=Exercice 1 — Sélection d'un radiateur en régime PAC]
\textbf{Énoncé :} Une chambre de 15\,m² présente des déperditions de \SI{750}{\watt} pour $T_{ext} = -9$\,°C, $T_{amb} = 20$\,°C. La PAC fonctionne en 50/40\,°C. Exposant $n = 1{,}3$.

\begin{enumerate}
  \item Calculer $\Delta T_{réel}$.
  \item Calculer la puissance nominale catalogue nécessaire $\Phi_{nom,néc}$.
  \item Indiquer quel type de radiateur choisir et justifier.
\end{enumerate}

\textbf{Corrigé :}

\textbf{1 — Écart de température réel}
\[
  T_{moy,eau} = \frac{50 + 40}{2} = \SI{45}{\celsius}
  \qquad
  \Delta T_{réel} = 45 - 20 = \SI{25}{\kelvin}
\]

\textbf{2 — Puissance nominale équivalente nécessaire}
\[
  \Phi_{nom,néc} = \frac{750}{\left(\dfrac{25}{50}\right)^{1{,}3}}
  = \frac{750}{(0{,}5)^{1{,}3}}
  = \frac{750}{0{,}406}
  \approx \SI{1848}{\watt}
\]

\textbf{3 — Choix du radiateur}
Sélectionner un radiateur panneau acier type 22 de puissance nominale $\geq \SI{1850}{\watt}$ (catalogue HT 75/65/20\,°C). Le facteur de surdimensionnement est $\approx 2{,}5$ par rapport aux déperditions, ce qui est typique pour un fonctionnement PAC à 50/40\,°C. Vérifier l'encombrement en dessous de la fenêtre (position recommandée pour le confort).
\end{exercice}

\begin{exercice}[title=Exercice 2 — Dimensionnement d'un plancher chauffant (salon)]
\textbf{Énoncé :} Un salon de 25\,m² présente des déperditions de \SI{900}{\watt}. Revêtement : parquet collé ($R_{revêt} = \SI{0{,}08}{\square\metre\kelvin\per\watt}$). PCH en 35/28\,°C, $T_{amb} = 20$\,°C.

\begin{enumerate}
  \item Calculer la puissance surfacique nécessaire $q_{néc}$.
  \item Calculer le coefficient $B$.
  \item Déterminer le pas de tube minimal théorique puis choisir un pas normalisé.
  \item Vérifier que la longueur de boucle est acceptable.
\end{enumerate}

\textbf{Corrigé :}

\textbf{1 — Puissance surfacique nécessaire}
\[
  q_{néc} = \frac{900}{25} = \SI{36}{\watt\per\square\metre}
\]

\textbf{2 — Coefficient B}
\[
  B = \frac{1}{0{,}173 + 0{,}08} = \frac{1}{0{,}253} = \SI{3{,}95}{\watt\per\square\metre\per\kelvin}
\]

\textbf{3 — Pas de tube}
\[
  T_{moy} = \frac{35 + 28}{2} = \SI{31{,}5}{\celsius}
  \qquad
  p = \frac{B \times (T_{moy} - T_{amb})}{q_{néc}}
  = \frac{3{,}95 \times 11{,}5}{36} = \frac{45{,}4}{36} \approx \SI{1{,}26}{\metre}
\]
Le pas calculé est très grand car $q_{néc}$ est faible. On retient le pas normalisé \textbf{maximal de 300\,mm} (0,30\,m), qui fournit largement la puissance requise.

\textbf{Vérification :}
\[
  q_{disp} = 3{,}95 \times \frac{11{,}5}{0{,}30} = 3{,}95 \times 38{,}3 = \SI{151}{\watt\per\square\metre} \gg 36\,\text{W/m}^2 \quad \checkmark
\]

\textbf{4 — Longueur de boucle}
\[
  L_{tube} = \frac{25}{0{,}30} \approx \SI{83}{\metre} < 100\,\text{m} \quad \checkmark
\]
Une seule boucle suffit pour ce salon.
\end{exercice}

\begin{tcolorbox}[
  enhanced, colback=FedBlue!3, colframe=FedBlue!50,
  fonttitle=\bfseries\sffamily, coltitle=FedBlue,
  title={FICHE MÉMO — Distribution et émission de chaleur}, boxrule=0.8pt, arc=2pt,
  width=\textwidth
]

\textbf{Radiateurs — correction de puissance (NF EN 442)}
\[
  \Phi_{réel} = \Phi_{nom} \cdot \left(\frac{\Delta T_{réel}}{\Delta T_{nom}}\right)^n
  \qquad \text{avec } \Delta T_{réel} = T_{moy,eau} - T_{amb},\quad \Delta T_{nom} = \SI{50}{\kelvin},\quad n \approx 1{,}3
\]

\textbf{Puissance nominale équivalente nécessaire (sélection catalogue)}
\[
  \Phi_{nom,néc} = \frac{\dot{Q}_{local}}{\left(\dfrac{\Delta T_{réel}}{50}\right)^n}
  \qquad [\si{\watt}]
\]

\textbf{Débit à travers un robinet thermostatique}
\[
  q_v = K_{vs} \cdot \sqrt{\Delta P}
  \qquad \left[q_v \text{ en m}^3/\text{h},\ \Delta P \text{ en bar}\right]
\]

\textbf{Plancher chauffant — puissance surfacique (NF EN 1264)}
\[
  q = B \cdot \frac{T_{moy} - T_{amb}}{p}
  \qquad [\si{\watt\per\square\metre}]
\]
avec $p$ = pas de tube [\si{\metre}] et $B = \dfrac{1}{0{,}173 + R_{revêt}}$ [\si{\watt\per\square\metre\per\kelvin}]

\textbf{Puissance surfacique nécessaire}
\[
  q_{néc} = \frac{\dot{Q}_{local}}{S_{local}}
  \qquad [\si{\watt\per\square\metre}]
\]

\textbf{Pas de tube calculé}
\[
  p = \frac{B \cdot (T_{moy} - T_{amb})}{q_{néc}}
  \qquad [\si{\metre}] \quad\Rightarrow\quad \text{arrondir au pas normalisé (75–300\,mm)}
\]

\textbf{Rappel températures de fonctionnement PAC}

\begin{center}\small
\begin{tabular}{lccc}
  \toprule
  Émetteur & $T_{dep}/T_{ret}$ (°C) & Compatible PAC & Facteur de correction \\
  \midrule
  Radiateur HT & 75/65 & Non & 1,00 \\
  Radiateur BT & 50/40 & Oui (surdim. ×2,5) & 0,406 \\
  Plancher chauffant & 35/28 & Idéal & — \\
  Ventilo-convecteur & 45/55 & Oui & 0,5–0,7 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\end{tcolorbox}

\finchapitre
