\chapter{Climatisation et traitement d'air}

% ============================================================
\section{Objectifs pédagogiques}
% ============================================================

\subsection*{Compétences GCF mobilisées}
\begin{itemize}
  \item \textbf{C2-1 à C2-3} — Analyser un système de climatisation : cycle frigorifique, architecture, paramètres de fonctionnement
  \item \textbf{C3-2 et C3-3} — Comparer et sélectionner un système de climatisation selon les critères technico-économiques et environnementaux ; dimensionner la puissance frigorifique
  \item \textbf{C5-1 à C5-3} — Appliquer les réglementations fluides frigorigènes et les normes de sécurité
  \item \textbf{C7-4 à C7-6} — Mesurer les performances en mise en service (EER, COP), interpréter les écarts
  \item \textbf{C8-1 à C8-4} — Vérifier les performances saisonnières, diagnostiquer les dérives
\end{itemize}

\subsection*{Savoirs associés mobilisés}
\begin{itemize}
  \item \textbf{A5} — Thermodynamique appliquée — machine frigorifique : fonctionnel, COP, impact environnemental (niveau 2–3)
  \item \textbf{A4} — Traitement d'air : diagramme air humide, évolutions (niveau 3)
  \item \textbf{B2-2} — Climatisation : systèmes thermodynamiques, eau, air — CTA, VRV (niveau 3)
  \item \textbf{B5-5} — Systèmes de rejet de chaleur : condenseur air/eau, tour aéroréfrigérante (niveau 3)
  \item \textbf{S5.5} — Réglementations fluides frigorigènes (niveau 2)
  \item \textbf{S10.5 et S10.6} — Mise en service et critères de bon fonctionnement (niveau 3)
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Introduction}
% ============================================================

La climatisation désigne l'ensemble des techniques permettant de maintenir les conditions de température et d'humidité dans un local, quelle que soit la saison. En été, il s'agit de refroidir et souvent de déshumidifier ; en hiver, dans les bâtiments à fort apport interne (bureaux, commerces, data centers), de refroidir malgré les basses températures extérieures.

En France, la consommation liée à la climatisation représente environ 10\,\% de la consommation électrique des bâtiments tertiaires et croît régulièrement avec le réchauffement climatique. Le technicien supérieur GCF dimensionne les systèmes, sélectionne les fluides frigorigènes compatibles avec la réglementation F-Gaz, et vérifie les performances à la mise en service.

% ============================================================
\section{Cycle frigorifique à compression de vapeur}
% ============================================================

\subsection{Les quatre composants du cycle}

Le cycle frigorifique à compression de vapeur est le fondement de tous les systèmes de climatisation. Il repose sur quatre composants principaux :

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Composants du cycle frigorifique et leur rôle}
  \begin{tabular}{p{3cm}p{4.5cm}p{4cm}}
    \toprule
    Composant & Transformation & Effet sur le fluide \\
    \midrule
    Évaporateur & Échange à basse pression & Vaporisation : absorbe chaleur (effet froid) \\
    Compresseur & Compression adiabatique & Pression et température augmentent \\
    Condenseur & Échange à haute pression & Condensation : cède chaleur (rejet) \\
    Détendeur & Détente isenthalpique & Pression et température chutent \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Diagramme enthalpique (diagramme de Mollier frigorifique)}

Le diagramme pression-enthalpie ($\log P$ / $h$) représente le cycle frigorifique. Il permet de calculer tous les bilans énergétiques du cycle.

\begin{definition}[title=Effet frigorifique]
\begin{equation}
  q_0 = h_1 - h_4 \qquad \left[\si{\kilo\joule\per\kilogram}\right]
  \label{eq:effet_frigo}
\end{equation}
\begin{itemize}
  \item $h_1$ : enthalpie à la sortie de l'évaporateur (vapeur saturée sèche)
  \item $h_4$ : enthalpie à l'entrée de l'évaporateur (liquide sous-refroidi après détente)
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[title=Travail de compression]
\begin{equation}
  w_c = h_2 - h_1 \qquad \left[\si{\kilo\joule\per\kilogram}\right]
  \label{eq:travail_compresseur}
\end{equation}
\begin{itemize}
  \item $h_2$ : enthalpie à la sortie du compresseur (vapeur surchauffée)
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[title=Effet de condensation]
\begin{equation}
  q_c = h_2 - h_3 \qquad \left[\si{\kilo\joule\per\kilogram}\right]
  \label{eq:effet_condenseur}
\end{equation}
\begin{itemize}
  \item $h_3$ : enthalpie à la sortie du condenseur (liquide sous-refroidi)
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[title=Bilan énergétique du cycle]
Le premier principe appliqué au cycle donne :
\begin{equation}
  q_c = q_0 + w_c
  \label{eq:bilan_cycle}
\end{equation}
Le condenseur rejette la somme de l'effet frigorifique et du travail de compression.
\end{definition}

% ------------------------------------------------------------------
% Diagramme log P/h — cycle R32 type PAC — TikZ pur (sans pgfplots)
% Axe X : enthalpie h de 150 à 450 kJ/kg (largeur 10 cm → 1 cm = 30 kJ/kg)
% Axe Y : log pression de log(1) à log(40) bar (hauteur 7 cm)
%   y = 7 × log(P)/log(40) cm   [log = log base 10]
%   log(9.9)/log(40) ≈ 0.9956/1.6021 ≈ 0.6214 → y1 = 4.350 cm
%   log(28)/log(40)  ≈ 1.4472/1.6021 ≈ 0.9033 → y2 = 6.323 cm
% Axe X : (h - 150)/300 × 10 cm
%   h1=480 → x1 = (480-150)/300×10 = 11.00 cm  [hors domaine, ajusté à domaine 150–550]
%   → utilisation domaine h : 150 à 550 kJ/kg (400 kJ/kg), largeur 12 cm
%   x = (h - 150)/400 × 12 cm
%   h1=480 → x1 = 330/400×12 = 9.90 cm
%   h2=530 → x2 = 380/400×12 = 11.40 cm
%   h3=280 → x3 = 130/400×12 = 3.90 cm
%   h4=280 → x4 = 3.90 cm  (même enthalpie, détente isenthalpique)
% ------------------------------------------------------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=1cm, y=1cm, >=Stealth]

    % Paramètres de l'axe Y (log P)
    % hauteur totale = 7 cm, P de 1 à 40 bar (base 10)
    % y(P) = 7 * log10(P) / log10(40)
    % Raccourci : scale = 7/log10(40) = 7/1.60206 = 4.3692
    % Positions Y des niveaux de pression utiles :
    %   P = 1  bar → y = 0.000
    %   P = 2  bar → y = 4.3692 × log10(2)  = 4.3692 × 0.30103 = 1.315
    %   P = 5  bar → y = 4.3692 × log10(5)  = 4.3692 × 0.69897 = 3.053
    %   P = 9.9 bar → y = 4.3692 × log10(9.9)= 4.3692 × 0.99564 = 4.350
    %   P = 10 bar → y = 4.3692 × log10(10) = 4.3692 × 1.00000 = 4.369
    %   P = 20 bar → y = 4.3692 × log10(20) = 4.3692 × 1.30103 = 5.685
    %   P = 28 bar → y = 4.3692 × log10(28) = 4.3692 × 1.44716 = 6.320
    %   P = 40 bar → y = 7.000

    % Domaine h : 150 à 550 kJ/kg → largeur 12 cm (1 cm = 400/12 ≈ 33.3 kJ/kg)
    % x(h) = (h - 150) / 400 × 12
    %   h=150 → x=0, h=550 → x=12

    % ---- Cadre des axes ----
    \draw[thick,->] (0,0) -- (13,0) node[right] {$h$ (kJ/kg)};
    \draw[thick,->] (0,0) -- (0,7.6) node[above] {$P$ (bar) — échelle log};
    \draw[thick] (12,0) -- (12,7.5); % bord droit

    % ---- Grille et graduations axe X ----
    \foreach \hval/\xval in {150/0, 200/1.5, 250/3.0, 300/4.5, 350/6.0, 400/7.5, 450/9.0, 500/10.5, 550/12.0}{
      \draw[gray!30] (\xval,0) -- (\xval,7.5);
      \node[below, font=\tiny] at (\xval,0) {\hval};
    }
    \node[below=6pt, font=\small] at (6,0) {};

    % ---- Grille et graduations axe Y (log) ----
    % Graduations principales : 1, 2, 5, 10, 20, 40 bar
    \foreach \pval/\yval in {1/0.000, 2/1.315, 5/3.053, 10/4.369, 20/5.685, 40/7.000}{
      \draw[gray!30] (0,\yval) -- (12,\yval);
      \draw (-0.1,\yval) -- (0,\yval);
      \node[left, font=\tiny] at (0,\yval) {\pval};
    }

    % ---- Courbe de saturation (simplifiée — dôme schématique) ----
    % Point sommet du dôme : h_critique R32 ≈ 380 kJ/kg, P_crit ≈ 57.8 bar (hors domaine Y)
    % On trace une courbe schématique basse pression / haute pression
    % Ligne de rosée (côté vapeur) : de (h=480, P=1) à (h=420, P=40) approximation
    % Ligne de bulle (côté liquide) : de (h=200, P=1) à (h=300, P=40) approximation
    % Coordonnées x : x=(h-150)/400*12
    %   h=480 → 9.90, h=420 → 8.10, h=200 → 1.50, h=300 → 4.50, h=380 → 6.90
    \draw[gray!60, thick, dashed]
      (1.50, 0.000)  % h=200, P=1 bar — liquide saturé BP
      .. controls (2.00, 2.5) and (3.00, 5.0) ..
      (4.20, 6.200)  % h=265, P~32 bar — approximation côté liquide HP
      .. controls (5.50, 7.0) and (6.50, 7.2) ..
      (6.90, 7.00)   % sommet approximatif
      .. controls (7.50, 7.0) and (8.50, 6.5) ..
      (9.00, 5.200)  % h=450, P~20 bar — côté vapeur
      .. controls (9.60, 4.0) and (9.90, 2.5) ..
      (10.50, 0.000); % h=500, P=1 bar — vapeur saturée BP

    % ---- Coordonnées des 4 points du cycle ----
    % P1 = 9,9 bar → y1 = 4.350 ; h1=480 → x1=9.90
    % P2 = 28 bar  → y2 = 6.320 ; h2=530 → x2=11.40
    % P3 = 28 bar  → y3 = 6.320 ; h3=280 → x3=3.90
    % P4 = 9,9 bar → y4 = 4.350 ; h4=280 → x4=3.90

    % ---- Segments du cycle ----

    % Segment 4→1 : Évaporation (bleu) — BP, h croît de 280 à 480
    \draw[blue!70!black, very thick, ->]
      (3.90, 4.350) -- (9.90, 4.350);

    % Segment 1→2 : Compression (vert) — h croît, P croît
    \draw[green!60!black, very thick, ->]
      (9.90, 4.350) -- (11.40, 6.320);

    % Segment 2→3 : Condensation (rouge) — HP, h décroît de 530 à 280
    \draw[red!70!black, very thick, ->]
      (11.40, 6.320) -- (3.90, 6.320);

    % Segment 3→4 : Détente (orange) — h constant (isenthalpique), P chute
    \draw[orange!80!black, very thick, ->]
      (3.90, 6.320) -- (3.90, 4.350);

    % ---- Points du cycle ----
    \filldraw[blue!70!black]   (9.90,  4.350) circle (2.5pt);
    \filldraw[green!60!black]  (11.40, 6.320) circle (2.5pt);
    \filldraw[red!70!black]    (3.90,  6.320) circle (2.5pt);
    \filldraw[orange!80!black] (3.90,  4.350) circle (2.5pt);

    % ---- Annotations des points ----
    \node[above right, font=\small\bfseries, blue!70!black]
      at (9.90, 4.350) {1 \ ($h_1$=480, $P_1$=9,9)};
    \node[above right, font=\small\bfseries, green!60!black]
      at (11.40, 6.320) {2 \ ($h_2$=530, $P_2$=28)};
    \node[above left, font=\small\bfseries, red!70!black]
      at (3.90, 6.320) {3 \ ($h_3$=280, $P_3$=28)};
    \node[below left, font=\small\bfseries, orange!80!black]
      at (3.90, 4.350) {4 \ ($h_4$=280, $P_4$=9,9)};

    % ---- Annotations des segments ----
    \node[below, font=\footnotesize, blue!70!black, fill=white, inner sep=1pt]
      at (6.90, 4.350) {\textbf{Évaporation}};
    \node[right, font=\footnotesize, green!60!black, fill=white, inner sep=1pt]
      at (10.65, 5.335) {\textbf{Compression}};
    \node[above, font=\footnotesize, red!70!black, fill=white, inner sep=1pt]
      at (7.65, 6.320) {\textbf{Condensation}};
    \node[left, font=\footnotesize, orange!80!black, fill=white, inner sep=1pt]
      at (3.90, 5.335) {\textbf{Détente}};

    % ---- Annotations des grandeurs thermodynamiques ----
    % q_evap = h1 - h4 = 200 kJ/kg → flèche horizontale sous la courbe BP
    \draw[blue!50, <->, thick]
      (3.90, 3.80) -- (9.90, 3.80)
      node[midway, below, font=\footnotesize, blue!70!black]
        {$q_{evap} = h_1 - h_4 = \SI{200}{\kilo\joule\per\kilogram}$};

    % w_comp = h2 - h1 = 50 kJ/kg → accolade à droite
    \draw[green!50!black, <->, thick]
      (12.20, 4.350) -- (12.20, 6.320)
      node[midway, right, font=\footnotesize, green!60!black]
        {$w_{comp} = h_2 - h_1 = \SI{50}{\kilo\joule\per\kilogram}$};

    % q_cond = h2 - h3 = 250 kJ/kg → flèche horizontale au-dessus de HP
    \draw[red!50, <->, thick]
      (3.90, 6.75) -- (11.40, 6.75)
      node[midway, above, font=\footnotesize, red!70!black]
        {$q_{cond} = h_2 - h_3 = \SI{250}{\kilo\joule\per\kilogram}$};

  \end{tikzpicture}
  \caption{Diagramme pression-enthalpie (log P/h) — cycle R32 type PAC}
  \label{fig:diag_ph_r32}
\end{figure}

\subsection{Coefficient de performance en froid (EER)}

\begin{definition}[title=EER — Energy Efficiency Ratio]
\begin{equation}
  EER = \frac{\dot{Q}_0}{P_{élec}} = \frac{q_0}{w_c} \qquad \left[\text{sans dimension}\right]
  \label{eq:eer}
\end{equation}
\begin{itemize}
  \item $\dot{Q}_0$ : puissance frigorifique (\si{\kilo\watt})
  \item $P_{élec}$ : puissance électrique absorbée par le compresseur (\si{\kilo\watt})
\end{itemize}

\textbf{Valeurs typiques :}
\begin{itemize}
  \item Split-system résidentiel : EER = 2,5 à 4,5
  \item Groupe froid à eau glacée haute efficacité : EER = 4 à 7
  \item EER de Carnot (limite théorique) : $EER_{Carnot} = T_{froid}/(T_{chaud}-T_{froid})$
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[title=SEER — Seasonal EER]
Le SEER est l'EER moyen calculé sur toute la saison de refroidissement (norme EN 14825). Il est obligatoirement affiché sur l'étiquette énergie EU 206/2012.

\textbf{Valeurs de référence RE2020 :} SEER $\geq$ 3,5 recommandé pour les bâtiments tertiaires.
\end{definition}

\subsection{Les fluides frigorigènes}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Fluides frigorigènes courants en climatisation}
  \begin{tabular}{p{2cm}p{2.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{4cm}}
    \toprule
    Fluide & Famille & GWP & ODP & Statut réglementaire \\
    \midrule
    R410A & HFC & 2088 & 0 & Phase-out F-Gaz 2025 (neuf) \\
    R32 & HFC & 675 & 0 & Autorisé, transition \\
    R290 (propane) & HC & 3 & 0 & Autorisé, charges limitées \\
    R744 (CO\textsubscript{2}) & naturel & 1 & 0 & Autorisé, haute pression \\
    R1234yf & HFO & 4 & 0 & Remplaçant R134a \\
    R454B & HFO/HFC & 466 & 0 & Remplaçant R410A \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{attention}
Le règlement F-Gaz EU 517/2014 (révisé 2024) prévoit un calendrier de réduction des HFC à fort GWP. Depuis 2025, les nouveaux équipements de climatisation résidentielle ne peuvent utiliser de fluides avec GWP $>$ 750 dans l'UE. Le technicien GCF doit impérativement vérifier la conformité du fluide avant toute installation neuve.

\textbf{GWP} = Global Warming Potential (potentiel de réchauffement global, référence CO\textsubscript{2} = 1).\\
\textbf{ODP} = Ozone Depleting Potential (potentiel de destruction de l'ozone, référence R11 = 1).
\end{attention}

% ============================================================
\section{Systèmes de climatisation}
% ============================================================

\subsection{Systèmes split et multi-split}

\begin{definition}[title=Système split]
Un système split comporte une unité extérieure (condenseur + compresseur) et une unité intérieure (évaporateur + ventilateur), reliées par des liaisons frigorifiques (cuivre). Il est destiné au confort d'un seul local.
\end{definition}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Types d'unités intérieures split}
  \begin{tabular}{p{3cm}p{5cm}p{4cm}}
    \toprule
    Type & Installation & Usage \\
    \midrule
    Mural (high-wall) & Fixé en hauteur sur un mur & Résidentiel, petit bureau \\
    Cassette plafonnière & Encastrée dans le faux-plafond, soufflage 4 voies & Tertiaire \\
    Console (floor) & Posée au sol ou en allège & Salles de réunion, hôtels \\
    Gainable & Dans le plénum, réseau de gaines & Grande surface, discrétion \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{definition}[title=Système multi-split]
Un multi-split connecte plusieurs unités intérieures à une seule unité extérieure. Les unités fonctionnent indépendamment (régulation individuelle) mais partagent le même circuit frigorifique.

\textbf{Limite :} toutes les unités fonctionnent en chaud ou en froid simultanément (pas de simultanéité chaud/froid). Pour la simultanéité, il faut un système VRV/VRF.
\end{definition}

\subsection{Systèmes VRV / VRF}

\begin{definition}[title=VRV / VRF (Volume de Réfrigérant Variable)]
Un système VRV (marque Daikin) ou VRF est une évolution du multi-split qui permet de faire varier le débit de fluide frigorigène vers chaque unité intérieure, et d'assurer du \textbf{chauffage et du refroidissement simultanés} grâce à un module de récupération de chaleur (Heat Recovery).
\end{definition}

\textbf{Architecture typique :}
\begin{itemize}
  \item 1 à 3 unités extérieures (compresseurs à vitesse variable INVERTER)
  \item Jusqu'à 64 unités intérieures par système
  \item Module BS (Branch Selector) pour la récupération de chaleur simultanée
  \item Réseau de cuivre de petit diamètre (pas besoin de réseau eau)
\end{itemize}

\textbf{Avantages :} flexibilité, SEER élevé (4 à 8), pas de réseau eau, contrôle individuel par local.\\
\textbf{Inconvénients :} maintenance frigoriste qualifiée obligatoire, longueur des liaisons limitée (100–200\,m), charge en fluide frigorigène élevée (enjeu F-Gaz).

\subsection{Climatisation à eau glacée}

\begin{definition}[title=Système à eau glacée (Chilled Water)]
Dans un système à eau glacée, un groupe froid produit de l'eau refroidie (typiquement 6–7\,°C, retour 12\,°C) distribuée par un réseau hydraulique vers des unités terminales (ventilo-convecteurs, CTA à batterie froide, poutres froides).
\end{definition}

\textbf{Composants principaux :}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Groupe froid (chiller)} : compresseur(s) + évaporateur (côté eau) + condenseur (air ou eau)
  \item \textbf{Réseau de distribution eau glacée} : pompes, équilibrage, isolation thermique
  \item \textbf{Unités terminales} : ventilo-convecteurs 4 tubes, CTA, poutres froides actives
  \item \textbf{Tour aéroréfrigérante ou condenseur à air} : rejet de chaleur vers l'extérieur
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparatif groupes froids selon type de condenseur}
  \begin{tabular}{p{3.5cm}p{4cm}p{4cm}}
    \toprule
    Type condenseur & EER typique & Contraintes \\
    \midrule
    Air (aircooled) & 2,8 à 4,5 & Simple, pas d'eau, bruit \\
    Eau (watercooled) & 4,5 à 7,0 & Meilleur EER, tour aéroréfrig. ou puits \\
    Eau à condensation géothermique & 5,0 à 8,0 & Très haut EER, contrainte hydrogéologique \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Rejet de chaleur}

\begin{definition}[title=Tour aéroréfrigérante (TAR)]
La tour aéroréfrigérante refroidit l'eau de condensation par évaporation partielle. L'eau chaude (condenseur) ruisselle sur un garnissage, un ventilateur force le passage d'air. Une partie de l'eau s'évapore, refroidissant le reste.

\textbf{Avantage :} température de condensation proche de la température humide extérieure (plus basse que la température sèche) → meilleur EER.\\
\textbf{Contrainte majeure :} risque Légionella — entretien et traitement de l'eau réglementés (arrêté du 14 décembre 2013, plan de gestion du risque légionelle).
\end{definition}

% ============================================================
\section{Free-cooling et récupération de chaleur sur condenseur}
% ============================================================

\subsection{Free-cooling}

\begin{definition}[title=Free-cooling]
Le \textbf{free-cooling} (rafraîchissement gratuit) consiste à utiliser directement l'air extérieur froid pour rafraîchir un bâtiment ou refroidir un réseau d'eau glacée, sans solliciter le cycle frigorifique. Il est applicable dès que la température extérieure est inférieure à la consigne de refroidissement (typiquement $T_{ext} < \SI{14}{\degreeCelsius}$ pour un réseau eau glacée 6/12\,°C).
\end{definition}

\textbf{Types de free-cooling :}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Aéraulique (Direct Free-Cooling)} : mélange d'air extérieur froid directement dans la CTA. Economiseur sur registres motorisés. Contrainte : qualité de l'air extérieur, pas de déshumidification.
  \item \textbf{Hydraulique (Chiller Free-Cooling)} : échangeur eau/air côté condenseur du groupe froid, en mode by-pass du cycle frigorifique. Applicable quand $T_{ext} < T_{eau glacée,consigne}$.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Nombre d'heures de free-cooling hydraulique disponibles en France}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    Ville & $T_{ext} < 14$\,°C (h/an) & Part refroidissement sans compresseur \\
    \midrule
    Lille (H1b) & $\approx 6\,500$ & 74\,\% \\
    Paris (H1a) & $\approx 6\,000$ & 68\,\% \\
    Lyon (H1b) & $\approx 5\,800$ & 66\,\% \\
    Bordeaux (H2a) & $\approx 5\,200$ & 59\,\% \\
    Marseille (H3) & $\approx 4\,500$ & 51\,\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Récupération de chaleur sur condenseur}

En climatisation, le condenseur rejette la chaleur de condensation :
\[
  \dot{Q}_c = \dot{Q}_0 + P_{élec} = \dot{Q}_0 \left(1 + \frac{1}{EER}\right)
\]

Cette énergie peut être valorisée pour la production d'ECS ou de chauffage. On parle de \textbf{désurchauffeur} (récupération sur la vapeur surchauffée, $T \approx 60$--80\,°C) ou de \textbf{condenseur de récupération totale} ($T \approx 50$--60\,°C, en remplacement du condenseur principal).

\begin{attention}
La récupération de chaleur sur condenseur améliore le COP global du système mais abaisse la température de condensation de référence, ce qui peut perturber la régulation de la haute pression. Elle doit être intégrée dès la conception.
\end{attention}

% ============================================================
\section{Calcul des charges thermiques de refroidissement}
% ============================================================

\begin{definition}[title=Charge thermique de refroidissement]
La charge thermique de refroidissement $\dot{Q}_{froid}$ est la puissance que le système de climatisation doit extraire pour maintenir la température de consigne. Elle comprend :
\begin{itemize}
  \item \textbf{Apports solaires} par les vitrages ($Q_{sol}$)
  \item \textbf{Apports internes} : éclairage, équipements, personnes ($Q_{int}$)
  \item \textbf{Apports par transmission} des parois extérieures ($Q_{trans}$)
  \item \textbf{Apports par renouvellement d'air} (air neuf chaud en été) ($Q_{air}$)
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{methode}[title=Calcul simplifié des apports internes]
\begin{align}
  Q_{personnes} &= n_{pers} \times q_{pers} & q_{pers} &\approx \SI{70}{\watt} \text{ (bureau)} \\
  Q_{éclairage} &= P_{inst} \times S_{local} & P_{inst} &\approx \SI{10}{\watt\per\square\metre} \text{ (LED)} \\
  Q_{informatique} &= P_{PC} \times n_{PC} & P_{PC} &\approx \SI{150}{\watt\per\poste}
\end{align}
\end{methode}

\begin{definition}[title=Apport solaire par vitrage]
\begin{equation}
  Q_{sol} = S_{vit} \times G_{sol} \times g \times F_{ombr}
\end{equation}
\begin{itemize}
  \item $S_{vit}$ : surface vitrée (\si{\square\metre})
  \item $G_{sol}$ : irradiance solaire sur la paroi (\si{\watt\per\square\metre}) — dépend de l'orientation et de la saison
  \item $g$ : facteur solaire du vitrage (sans dimension) — typiquement 0,2 à 0,6
  \item $F_{ombr}$ : facteur d'ombrage (stores, débords, etc.) — 0,3 à 1,0
\end{itemize}
\end{definition}

% ============================================================
\section{Exemples résolus}
% ============================================================

\begin{exemple}[title=Calcul de l'EER d'un groupe froid sur diagramme enthalpique]
\textbf{Énoncé :} Un groupe froid au R32 fonctionne dans les conditions suivantes (lues sur le diagramme enthalpique R32) :
\begin{itemize}
  \item $h_1 = \SI{503}{\kilo\joule\per\kilogram}$ (sortie évaporateur)
  \item $h_2 = \SI{550}{\kilo\joule\per\kilogram}$ (sortie compresseur)
  \item $h_3 = \SI{280}{\kilo\joule\per\kilogram}$ (sortie condenseur)
  \item $h_4 = h_3 = \SI{280}{\kilo\joule\per\kilogram}$ (sortie détendeur, isenthalpique)
\end{itemize}
Le débit massique de fluide est $\dot{m} = \SI{0{,}12}{\kilogram\per\second}$.

\textbf{Effet frigorifique massique :}
\[
  q_0 = h_1 - h_4 = 503 - 280 = \SI{223}{\kilo\joule\per\kilogram}
\]

\textbf{Travail de compression massique :}
\[
  w_c = h_2 - h_1 = 550 - 503 = \SI{47}{\kilo\joule\per\kilogram}
\]

\textbf{Vérification du bilan :}
\[
  q_c = h_2 - h_3 = 550 - 280 = \SI{270}{\kilo\joule\per\kilogram} = q_0 + w_c = 223 + 47 ✓
\]

\textbf{Puissances :}
\[
  \dot{Q}_0 = \dot{m} \times q_0 = 0{,}12 \times 223 = \SI{26{,}76}{\kilo\watt}
\]
\[
  P_{élec} = \dot{m} \times w_c = 0{,}12 \times 47 = \SI{5{,}64}{\kilo\watt}
\]
\[
  \dot{Q}_c = \dot{m} \times q_c = 0{,}12 \times 270 = \SI{32{,}4}{\kilo\watt}
\]

\textbf{EER :}
\[
  EER = \frac{\dot{Q}_0}{P_{élec}} = \frac{26{,}76}{5{,}64} = \mathbf{4{,}75}
\]

\textbf{EER de Carnot} (évaporation à 5\,°C, condensation à 40\,°C) :
\[
  EER_{Carnot} = \frac{278}{313 - 278} = \frac{278}{35} = 7{,}94
\]
\[
  \eta_{ex} = \frac{4{,}75}{7{,}94} = 0{,}598 = \mathbf{59{,}8\,\%}
\]
\end{exemple}

\begin{exemple}[title=Dimensionnement d'une climatisation de salle de réunion]
\textbf{Énoncé :} Une salle de réunion de 40\,m² (hauteur 2,7\,m) est orientée sud. Elle accueille 20 personnes. Données :
\begin{itemize}
  \item Vitrage sud : 8\,m², $g = 0{,}35$, $F_{ombr} = 0{,}5$, $G_{sol} = \SI{500}{\watt\per\square\metre}$
  \item Éclairage LED : 10\,W/m²
  \item Ordinateurs : 10 postes à 150\,W chacun
  \item Personnes : 80\,W/pers (réunion, activité modérée)
  \item Apports par transmission et ventilation : \SI{1200}{\watt} (estimé)
\end{itemize}
Calculer la puissance frigorifique nécessaire et sélectionner un système.

\textbf{Apports solaires :}
\[
  Q_{sol} = 8 \times 500 \times 0{,}35 \times 0{,}5 = \SI{700}{\watt}
\]

\textbf{Apports internes :}
\[
  Q_{pers} = 20 \times 80 = \SI{1600}{\watt}
\]
\[
  Q_{écl} = 10 \times 40 = \SI{400}{\watt}
\]
\[
  Q_{info} = 10 \times 150 = \SI{1500}{\watt}
\]

\textbf{Total des charges :}
\[
  \dot{Q}_{froid} = 700 + 1600 + 400 + 1500 + 1200 = \SI{5400}{\watt} = \SI{5{,}4}{\kilo\watt}
\]

\textbf{Sélection :} Système split mural ou cassette 4 voies de 6\,kW nominal (arrondi au calibre supérieur disponible, ex. : Daikin FTXM60R ou équivalent). Vérifier le SEER $\geq$ 3,5 pour conformité RE2020 tertiaire.
\end{exemple}

\begin{exemple}[title=Diagnostic d'un groupe froid eau glacée et analyse d'écart EER]
\textbf{Données de la mise en service :} Groupe froid à eau glacée, puissance nominale $\dot{Q}_{0,nom} = \SI{80}{\kilo\watt}$.
\begin{itemize}
  \item Puissance électrique mesurée : $P_{élec} = \SI{22}{\kilo\watt}$
  \item Température eau glacée départ : $T_{dep} = \SI{7}{\degreeCelsius}$ (conforme consigne)
  \item Température eau glacée retour : $T_{ret} = \SI{12}{\degreeCelsius}$
  \item Débit eau glacée : $\dot{V} = \SI{14}{\cubic\metre\per\hour}$, $\rho = \SI{999}{\kilogram\per\cubic\metre}$, $c_p = \SI{4180}{\joule\per\kilogram\per\kelvin}$
  \item Température extérieure (condenseur à air) : $T_{ext} = \SI{25}{\degreeCelsius}$
\end{itemize}

\textbf{Débit massique :}
\[
  \dot{m} = \frac{14 \times 999}{3600} = \SI{3{,}886}{\kilogram\per\second}
\]

\textbf{Puissance frigorifique produite :}
\[
  \dot{Q}_0 = \dot{m} \times c_p \times (T_{ret} - T_{dep}) = 3{,}886 \times 4180 \times (12 - 7) = \SI{81\,226}{\watt} \approx \SI{81{,}2}{\kilo\watt}
\]
La puissance produite est conforme à la puissance nominale ($+1{,}5\,\%$, écart acceptable).

\textbf{EER mesuré :}
\[
  EER_{mes} = \frac{81{,}2}{22} = \mathbf{3{,}69}
\]

\textbf{EER de Carnot} ($T_0 = 7$\,°C = 280\,K, condensation estimée à $T_c = 45$\,°C = 318\,K) :
\[
  EER_{Carnot} = \frac{280}{318 - 280} = \frac{280}{38} = 7{,}37
\]
\[
  \eta_{exergétique} = \frac{3{,}69}{7{,}37} = 50{,}1\,\%
\]

\textbf{Analyse :} Le groupe délivre la puissance nominale. L'EER de 3,69 est typique d'un groupe à condensation par air à 25\,°C (EER nominal constructeur souvent mesuré à $T_{ext} = 35$\,°C, conditions moins favorables). Le rendement exergétique de 50\,\% est cohérent avec les pertes irréversibles réelles du cycle (surchauffe, sous-refroidissement, glissement). Si l'EER est inférieur aux données constructeur dans les mêmes conditions, suspecter : encrassement du condenseur à air, charge en fluide insuffisante, économiseur défectueux.
\end{exemple}

\begin{exemple}[title=Comparaison VRV et eau glacée pour un immeuble tertiaire]
\textbf{Contexte :} Immeuble de bureaux de 500\,m², besoins frigorifiques totaux $\dot{Q}_{froid} = \SI{60}{\kilo\watt}$. Durée d'utilisation estivale : 1\,500\,h/an. Tarif électricité : 0,18\,€/kWh.

\textbf{Option A — VRV :} EER moyen annuel = 3,8 (système INVERTER).
\[
  P_{élec,A} = \frac{60}{3{,}8} = \SI{15{,}8}{\kilo\watt}
\]
\[
  E_{annuelle,A} = 15{,}8 \times 1\,500 = \SI{23\,700}{\kilo\watt\heure}
\]
\[
  \text{Coût}_{A} = 23\,700 \times 0{,}18 = \SI{4\,266}{\euro\per\year}
\]

\textbf{Option B — Eau glacée + chiller aircooled :} EER chiller = 3,2 (condenseur à air, à 35\,°C).
\[
  P_{élec,B} = \frac{60}{3{,}2} = \SI{18{,}75}{\kilo\watt} \quad \text{(chiller seul)}
\]
Pompes de distribution : $P_{pompes} = \SI{2{,}0}{\kilo\watt}$ (deux pompes en parallèle, dont une de secours).
\[
  E_{annuelle,B} = (18{,}75 + 2{,}0) \times 1\,500 = \SI{31\,125}{\kilo\watt\heure}
\]
\[
  \text{Coût}_{B} = 31\,125 \times 0{,}18 = \SI{5\,603}{\euro\per\year}
\]

\textbf{Tableau comparatif :}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
  \toprule
  Critère & VRV & Eau glacée \\
  \midrule
  Puissance électrique (kW) & 15,8 & 20,75 \\
  Consommation annuelle (kWh) & 23\,700 & 31\,125 \\
  Coût annuel (€) & 4\,266 & 5\,603 \\
  Investissement estimé (€) & 45\,000 & 38\,000 \\
  Fluide frigorigène circulant & Long (risque F-Gaz) & Court (dans le chiller) \\
  Simultanéité chaud/froid & Possible (HR) & Oui (4 tubes) \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Conclusion :} Le VRV est plus efficace énergétiquement et moins coûteux en exploitation mais plus onéreux à l'investissement. L'eau glacée offre une meilleure maîtrise du fluide frigorigène (charge limitée au chiller, conforme F-Gaz) et convient mieux aux grands bâtiments avec sous-stations multiples.
\end{exemple}

% ============================================================
\section{Éléments de réglementation}
% ============================================================

\begin{description}
  \item[Règlement F-Gaz EU 517/2014 (révisé 2024)] Calendrier de réduction des HFC. Depuis 2025 : interdiction des fluides GWP $>$ 750 dans les nouvelles unités de climatisation résidentielle divisée. Obligations de contrôle d'étanchéité selon la charge en CO\textsubscript{2} équivalent.

  \item[Arrêté du 14 décembre 2013 (tours aéroréfrigérantes)] Prescriptions techniques relatives aux systèmes de refroidissement par dispersion d'eau dans un flux d'air. Plan de gestion du risque légionelles, analyses bactériologiques périodiques, traitement chimique de l'eau.

  \item[Attestation de capacité (décret 2015-1790)] Toute entreprise qui installe, entretient ou répare des équipements contenant des fluides frigorigènes HFC doit disposer d'une attestation de capacité délivrée par un organisme agréé.

  \item[NF EN 14825] Méthode de calcul du SEER et SCOP des climatiseurs et pompes à chaleur — conditions d'essai normalisées pour la comparaison des équipements.

  \item[Règlement EU 206/2012 (écoconception et étiquetage)] Exigences de rendement minimal et étiquetage énergie pour les climatiseurs résidentiels. Classes de A+++ à D.

  \item[RE 2020] Fixe un seuil de consommation en énergie primaire incluant la climatisation. Impose une réflexion sur les protections solaires passives (casquettes, stores) avant de dimensionner la climatisation.

  \item[NF EN 15251] Critères d'ambiance intérieure été : température opérative maximale selon catégorie (I : 25\,°C, II : 26\,°C, III : 27\,°C) pour les bâtiments non refroidis mécaniquement.
\end{description}

% ============================================================
\section{Centrale de Traitement d'Air (CTA)}
% ============================================================

\subsection{Principe et composition fonctionnelle}

Une \textbf{Centrale de Traitement d'Air (CTA)} est un équipement qui conditionne l'air neuf (ou un mélange air neuf/air repris) avant soufflage dans les locaux. Elle assure filtration, chauffage ou refroidissement, humidification et débit réglable.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    x=1cm, y=1cm,
    bloc/.style={rectangle, draw=FedBlue, fill=FedBlue!12, minimum width=1.6cm,
                 minimum height=1.0cm, align=center, font=\footnotesize\bfseries},
    fleche/.style={->, >=Stealth, thick, FedBlue},
    etiq/.style={font=\tiny, FedBlue!80!black, align=center}
  ]

    % Flux d'air : de gauche à droite
    % Blocs espacés de 2 cm, y=0
    % 1 Prise d'air neuf (0,0)
    % 2 Filtre (2,0)
    % 3 Récupérateur (4,0)
    % 4 Batterie chaude (6,0)
    % 5 Humidificateur (8,0)
    % 6 Batterie froide (10,0)
    % 7 Ventilateur soufflage (12,0)
    % 8 Sortie (14,0)

    % Flèche d'entrée air neuf
    \draw[fleche] (-1.2, 0) -- (-0.05, 0);
    \node[left, font=\scriptsize, FedBlue] at (-1.2, 0) {Air neuf};

    % Blocs
    \node[bloc] (filtre) at (1.2, 0) {Filtre\\G4/F7};
    \node[bloc] (recup)  at (3.4, 0) {Récup.\\chaleur};
    \node[bloc, fill=FedOrange!18, draw=FedOrange] (chaud) at (5.6, 0) {Batterie\\chaude};
    \node[bloc, fill=FedGreen!18, draw=FedGreen]   (humif) at (7.8, 0) {Humidi-\\ficateur};
    \node[bloc, fill=FedBlue!25, draw=FedBlue]     (froid) at (10.0,0) {Batterie\\froide};
    \node[bloc, fill=FedOrange!10, draw=FedOrange] (vent)  at (12.2,0) {Ventil.\\soufflage};

    % Flèches entre blocs
    \foreach \a/\b in {filtre/recup, recup/chaud, chaud/humif, humif/froid, froid/vent}{
      \draw[fleche] (\a.east) -- (\b.west);
    }

    % Flèche de sortie
    \draw[fleche] (vent.east) -- ++(1.2, 0);
    \node[right, font=\scriptsize, FedBlue] at (13.4, 0) {Air\\soufflé};

    % Étiquettes sous chaque bloc
    \node[etiq] at (1.2, -0.85)  {Élim.\\particules};
    \node[etiq] at (3.4, -0.85)  {Échange air\\repris/neuf};
    \node[etiq, FedOrange!80!black] at (5.6, -0.85) {Préchauffage\\hiver};
    \node[etiq, FedGreen!70!black] at (7.8, -0.85)  {Ajout vapeur\\hiver};
    \node[etiq] at (10.0,-0.85)  {Refroid.\\déshumid.};
    \node[etiq, FedOrange!80!black] at (12.2,-0.85) {Mise en\\mouvement};

    % Flèche air repris (retour)
    \draw[->, >=Stealth, dashed, gray!70, thick]
      (14.6, -1.8) -- (-1.0, -1.8)
      node[midway, below, font=\scriptsize, gray!70] {Air repris (retour locaux)};
    \draw[->, >=Stealth, dashed, gray!70] (-1.0,-1.8) -- (-1.0,-0.1);

    % Légende couleurs
    \node[rectangle, fill=FedOrange!18, draw=FedOrange, font=\tiny, inner sep=2pt]
      at (3.0, -2.8) {Thermique};
    \node[rectangle, fill=FedGreen!18, draw=FedGreen, font=\tiny, inner sep=2pt]
      at (5.2, -2.8) {Hydrique};
    \node[rectangle, fill=FedBlue!25, draw=FedBlue, font=\tiny, inner sep=2pt]
      at (7.2, -2.8) {Refroidissement};

  \end{tikzpicture}
  \caption{Schéma fonctionnel d'une CTA — séquence de traitement de l'air neuf}
  \label{fig:schema_cta}
\end{figure}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Fonctions d'une CTA et régulation associée}
  \begin{tabular}{p{3cm}p{4.5cm}p{4cm}}
    \toprule
    Fonction & Grandeur régulée & Actionneur \\
    \midrule
    Filtration & Perte de charge (alarme encrassement) & Pressostat différentiel \\
    Récupération chaleur & Rendement $\geq$ 70\,\% (RE2020) & Bypass registre \\
    Chauffage & Température soufflage (ex. 20\,°C) & Vanne 3 voies batterie eau \\
    Humidification & Humidité relative (ex. 40–60\,\%) & Vanne vapeur ou by-pass \\
    Refroidissement/déshumidification & Température et $H_r$ soufflage & Vanne 3 voies batterie froide \\
    Ventilation & Débit d'air neuf (m³/h) & Variateur de vitesse (VSV) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
\section{Diagramme psychrométrique — Traitement de l'air}
% ============================================================

\subsection{Rappels et lecture du diagramme de l'air humide}

Le \textbf{diagramme psychrométrique} (ou diagramme de l'air humide) représente l'état thermodynamique de l'air humide à pression atmosphérique (101,325\,kPa). Ses axes principaux sont la \textbf{température sèche} $T_s$ (°C) en abscisse et l'\textbf{humidité spécifique} $w$ (g\textsubscript{vapeur}/kg\textsubscript{air sec}) en ordonnée.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=0.38cm, y=0.45cm, >=Stealth]

    % ---- Axes ----
    \draw[thick,->] (0,0) -- (32,0)
      node[right, font=\small] {$T_s$ (°C)};
    \draw[thick,->] (0,0) -- (0,24)
      node[above, font=\small] {$w$ (g/kg\textsubscript{as})};

    % Graduations axe X : 0 à 30°C tous les 5°C
    \foreach \t/\x in {0/0,5/5,10/10,15/15,20/20,25/25,30/30}{
      \draw (\x, -0.2) -- (\x, 0);
      \node[below, font=\tiny] at (\x,0) {\t};
    }
    % Graduation axe Y : 0 à 22 g/kg tous les 2
    \foreach \w/\y in {0/0,2/2,4/4,6/6,8/8,10/10,12/12,14/14,16/16,18/18,20/20,22/22}{
      \draw (-0.2,\y) -- (0,\y);
      \node[left, font=\tiny] at (0,\y) {\w};
    }

    % Grille légère
    \foreach \x in {0,5,10,15,20,25,30}{
      \draw[gray!25] (\x,0) -- (\x,23);
    }
    \foreach \y in {0,2,4,6,8,10,12,14,16,18,20,22}{
      \draw[gray!25] (0,\y) -- (31,\y);
    }

    % ---- Courbe de saturation HR=100% ----
    % Valeurs approchées w_sat(T) en g/kg :
    % T=0  → w≈3.8  ; T=5  → w≈5.5  ; T=10 → w≈7.7
    % T=15 → w≈10.7 ; T=20 → w≈14.8 ; T=25 → w≈20.1 ; T=28 → w≈24
    \draw[FedBlue, very thick]
      (0, 3.8) .. controls (3,4.5) and (6,6.0) ..
      (10, 7.7) .. controls (13,9.0) and (16,11.5) ..
      (20, 14.8) .. controls (23,17.5) and (27,21.0) ..
      (30, 24.0);
    \node[FedBlue, font=\tiny\bfseries, rotate=55] at (26.5, 22.5)
      {$HR = 100\,\%$};

    % ---- Courbes HR = 50% et HR = 30% ----
    % w_50(T) ≈ w_sat(T)/2
    \draw[FedBlue!60, dashed]
      (0, 1.9) .. controls (6,3.0) and (12,5.2) ..
      (20, 7.4) .. controls (25,10.0) and (28,12.0) ..
      (30, 12.0);
    \node[FedBlue!70, font=\tiny, rotate=30] at (26, 11.5) {$HR=50\,\%$};

    \draw[FedBlue!40, dashed]
      (0, 1.1) .. controls (6,1.8) and (12,3.1) ..
      (20, 4.4) .. controls (26,6.0) and (29,7.0) ..
      (30, 7.2);
    \node[FedBlue!50, font=\tiny, rotate=25] at (26, 6.5) {$HR=30\,\%$};

    % ---- Points caractéristiques ----
    % Point A : Air repris (22°C, w=9 g/kg, HR≈50%)
    \filldraw[FedOrange] (22, 9) circle (3.5pt);
    \node[above right, font=\small\bfseries, FedOrange] at (22,9)
      {A — Air repris};
    \node[below right, font=\tiny, FedOrange] at (22,8.2)
      {$T_s=22$°C, $w=9$\,g/kg};

    % Point B : Air soufflé refroidi/déshumidifié (13°C, w=7 g/kg)
    \filldraw[FedGreen] (13, 7) circle (3.5pt);
    \node[above left, font=\small\bfseries, FedGreen] at (13,7)
      {B — Air soufflé};
    \node[below left, font=\tiny, FedGreen] at (13,6.2)
      {$T_s=13$°C, $w=7$\,g/kg};

    % Point C : Air extérieur chaud (34°C, w=15 g/kg)
    \filldraw[FedRed] (34,15) circle (3.5pt) node[right, font=\tiny\bfseries, FedRed]
      {C — Ext. été\\$T_s=34$°C, $w=15$};

    % Flèche A→B : refroidissement + déshumidification (batterie froide)
    \draw[->, very thick, FedBlue, dashed]
      (22,9) -- (13,7)
      node[midway, above, font=\tiny, FedBlue, sloped]
        {Refroidissement + déshumidification};

    % Flèche C→A : mélange air neuf/repris ou séquence traitement
    \draw[->, thick, FedRed!70, dashed]
      (30,15) -- (22,9)
      node[midway, below, font=\tiny, FedRed!80, sloped]
        {Mélange ou traitement};

    % Légende
    \node[fill=FedOrange!15, draw=FedOrange, rounded corners, font=\tiny,
          inner sep=3pt, align=left] at (6, 19) {
      \textbf{Légende}\\
      A = Air repris ambiance\\
      B = Air soufflé (batterie froide)\\
      C = Air extérieur été
    };

  \end{tikzpicture}
  \caption{Diagramme psychrométrique simplifié — traitement d'air été (points A, B, C)}
  \label{fig:diag_psychro}
\end{figure}

\begin{definition}[title=Humidité spécifique et enthalpie de l'air humide]
\begin{align}
  w &= \frac{m_{vapeur}}{m_{air\,sec}} \qquad \left[\text{kg}_v/\text{kg}_{as}\right]\\
  h &= c_{pa}\,T + w\,(l_0 + c_{pv}\,T) \approx 1{,}006\,T + w\,(2501 + 1{,}86\,T) \qquad \left[\si{\kilo\joule\per\kilogram_{as}}\right]
\end{align}
avec $c_{pa} \approx 1{,}006$\,kJ/(kg·K), $l_0 = 2501$\,kJ/kg (chaleur latente à 0\,°C), $c_{pv} \approx 1{,}86$\,kJ/(kg·K).
\end{definition}

% ============================================================
\section{Free-cooling aéraulique — schéma de principe}
% ============================================================

\subsection{Principe de l'économiseur à registres}

Le free-cooling aéraulique consiste à augmenter la proportion d'air extérieur dans la CTA lorsque sa température est inférieure à la consigne du local. Des \textbf{registres motorisés} pilotés par une sonde comparent $T_{ext}$ et $T_{int}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    x=1cm, y=1cm, >=Stealth,
    bloc/.style={rectangle, draw=FedBlue, fill=FedBlue!10,
                 minimum width=1.8cm, minimum height=1.0cm,
                 align=center, font=\footnotesize},
    reg/.style={rectangle, draw=FedOrange, fill=FedOrange!15,
                minimum width=0.5cm, minimum height=0.9cm,
                align=center, font=\tiny\bfseries, FedOrange},
    sonde/.style={circle, draw=FedGreen, fill=FedGreen!20,
                  minimum size=0.6cm, font=\tiny\bfseries, FedGreen}
  ]

    % Boîte CTA
    \draw[thick, FedBlue, rounded corners=4pt]
      (2.0, -0.8) rectangle (10.5, 3.2);
    \node[FedBlue, font=\footnotesize\bfseries] at (6.25, 3.5) {CTA};

    % Conduit air neuf (gauche, haut)
    \draw[thick] (0, 2.2) -- (2.0, 2.2);
    \node[left, font=\scriptsize] at (0, 2.2) {Air neuf\\$T_{ext}$};

    % Conduit air repris (gauche, bas)
    \draw[thick] (0, 0.4) -- (2.0, 0.4);
    \node[left, font=\scriptsize] at (0, 0.4) {Air repris\\$T_{int}$};

    % Registre air neuf
    \node[reg] (rAN) at (2.5, 2.2) {R1};

    % Registre air repris
    \node[reg] (rAR) at (2.5, 0.4) {R2};

    % Mélange → CTA
    \draw[thick, ->] (2.75, 2.2) -- (4.0, 1.3);
    \draw[thick, ->] (2.75, 0.4) -- (4.0, 1.3);

    % Bloc filtre + traitement
    \node[bloc] (cta) at (5.8, 1.3) {Filtre\\+ Batterie\\+ Ventil.};

    % Sortie soufflage
    \draw[thick, ->] (6.7, 1.3) -- (10.5, 1.3);
    \draw[thick, ->] (10.5, 1.3) -- (11.8, 1.3);
    \node[right, font=\scriptsize] at (11.8, 1.3) {Air soufflé\\locaux};

    % Registre rejet (haut droite)
    \node[reg] (rRejet) at (8.5, 2.8) {R3};
    \draw[thick] (8.5, 1.3) -- (8.5, 2.5);
    \draw[thick, ->] (8.5, 3.1) -- (8.5, 4.0)
      node[above, font=\scriptsize] {Rejet air vicié};

    % Sondes
    \node[sonde] (sext) at (-0.5, 2.2) {$T_e$};
    \node[sonde] (sint) at (-0.5, 0.4) {$T_i$};

    % Régulateur
    \draw[thick, FedGreen, dashed] (-0.5, 1.3) ellipse (0.5cm and 1.3cm);
    \node[font=\tiny\bfseries, FedGreen] at (-0.5, 1.3) {Régul.};

    % Lien régulateur → registres
    \draw[dashed, FedGreen, ->] (-0.2, 1.3) -- (2.2, 2.2)
      node[midway, above, font=\tiny, sloped, FedGreen] {};
    \draw[dashed, FedGreen, ->] (-0.2, 1.3) -- (2.2, 0.4);

    % Condition de basculement
    \node[fill=FedOrange!10, draw=FedOrange, rounded corners, font=\tiny,
          inner sep=4pt, align=center] at (6.0, -1.6) {
      \textbf{Free-cooling activé} si $T_{ext} < T_{int} - \Delta T_{seuil}$ (typiq. $\Delta T = 2$\,K)\\
      R1 s'ouvre, R2 se ferme, R3 s'ouvre (rejet air repris)
    };

  \end{tikzpicture}
  \caption{Schéma de principe du free-cooling aéraulique à économiseur (registres R1/R2/R3)}
  \label{fig:free_cooling}
\end{figure}

\begin{methode}[title=Critère d'activation du free-cooling aéraulique]
Le régulateur compare en permanence la température extérieure $T_{ext}$ et la température intérieure $T_{int}$ :
\begin{itemize}
  \item Si $T_{ext} < T_{int} - 2\,\text{K}$ : \textbf{mode free-cooling} — R1 (air neuf) s'ouvre à 100\,\%, R2 (recirculation) se ferme, R3 (rejet) s'ouvre.
  \item Si $T_{ext} \geq T_{int}$ : \textbf{mode refroidissement mécanique} — R1 au débit minimal réglementaire, R2 en recirculation, cycle frigorifique actif.
\end{itemize}

\textbf{Économies potentielles :} jusqu'à 60--70\,\% des heures de fonctionnement en free-cooling pour les bâtiments tertiaires en France (hors zones côtières très chaudes).
\end{methode}

\finchapitre
